古尊宿語錄卷第十七　　　　　　勿五

雲門匡真禪師語錄

室中語要一百八十五則垂示代語二百九十則。

室中語要

示眾云盡十方世界乾坤大地以拄杖一畫百雜碎三乘十二分教達磨西來放過即不可若不放過不消一喝。

示眾云西天二十八祖唐土六祖天下老和尚揔在拄杖頭上直饒會得倜儻分明秖在半途若不放過盡是野狐精師一日云古來老宿皆為慈悲之故有落草之談隨語識人若是出草之談即不與麼若與麼便有重話會語不見仰山和尚問僧近離甚處僧云廬山仰山云曾遊五老峯麼僧云不曾遊仰山云闍梨不曾遊山師云此語皆為慈悲之故有落草之談有時云若言即心即佛權且認奴作郎生死涅槃恰似斬頭覓活若說佛說祖佛意祖意大似將木槵子換却你眼睛相似。

舉古云聞聲悟道見色明心師云作麼生是聞聲悟道見色明心乃云觀世音菩薩將錢來買餬餅放下手云元來秖是饅頭有時云燈籠是你自己把鉢盂噇飯飯不是你自己有僧便問飯是自己時如何師云者野狐精三家村裏漢復云來來不是你道飯是自己僧云是師云驢年夢見三家村裏漢有時云真空不壞有真空不異色僧便問作麼生是真空師云還聞鐘聲麼僧云此是鐘聲師云驢年夢見麼。

舉踈山和尚問僧什麼處來僧云嶺中來山云曾到雪峯麼僧云曾到山云我已前到時是事不足如今作麼生僧云如今足也山云粥足飯足僧無語師云粥足飯足。

舉孚上座叅雪峯峯聞乃集眾孚到法堂上顧視雪峯便下看知事明日却上禮拜云某甲昨日觸忤和尚峯云知是般事便休時有僧問師作麼生是觸忤和尚處師便打。

舉僧問資福古人拈槌豎拂意旨如何福云古人與麼那僧云拈槌豎拂又作麼生福便喝出師云古人是什麼眼目僧云和尚作麼生師云驢年會麼僧無對師復召僧來來僧近前師以拂子驀口打。

舉三平頌云即此見聞非見聞師云喚什麼作見聞無餘聲色可呈君師云有什麼口頭聲色箇中若了全無事師云有什麼事體用無妨分不分師云語是體體是語復拈起拄杖云拄杖是體燈籠是用是分不分不見道一切智智清淨舉一宿覺云幻化空身即法身師拈起拄杖云盡大地不是法身。

舉僧問趙州某甲乍入叢林乞師指示州云喫粥了也未僧云喫粥了也州云洗鉢盂去師云且道有指示無指示若道有指示向他道什麼若道無指示者僧何得悟去。

舉僧問雪峯乞師指示峰云是什麼其僧於言下大悟師云雪峰向伊道什麼有時云平地上死人無數過得荊棘林是好手僧云與麼則堂中第一座有長處也師云蘇嚕蘇嚕。

舉無情說法忽聞鐘聲云釋迦老子說法也驀拈起拄杖問僧者箇是什麼僧云拄杖子師云驢年夢見一日云三家村裏賣卜東卜西卜忽然卜著也不定僧便問忽然卜著時如何師云伏惟。

師云大用現前不存軌則僧便問如何是大用現前師乃拈拄杖高聲唱云釋迦老子來也有時以拄杖打火鑪一下大眾眼目定動師乃云火鑪㪍跳上三十三天見麼見麼眾無語師云無智人前莫說打你頭破百裂。

師云看看法身變作燈籠超佛越祖之談從你腳跟下過也僧云腳跟下認得時如何師云鈍置殺我僧云與麼則逈然不在者裏也師云十萬八千。

舉槃山語云光境俱忘復是何物師云直饒與麼道猶在半途未是透脫一路僧便問如何是透脫一路師云天台華頂趙州石橋。

舉仰山云如來禪即許師兄會僧便問如何是如來禪師云上大人又拈起扇子云我喚作扇子你喚作什麼僧無語師云扇子上說法燈籠裏藏身作麼生僧卻問如何是和尚禪師叱云元來秖在者裏。

舉雪峰喚僧近前來僧近前峰云去師舉了問僧你作麼生道得叉手句你若道得叉手句即見雪峰。

舉三祖云一心不生萬法無咎師云秖者裏悟了乃拈起拄杖云乾坤大地有什麼過。

舉一宿覺云一切數句非數句與吾靈覺何交涉師云行住坐臥不是靈覺喚什麼作數句。

舉槃山云光境俱忘復是何物師云東海裏藏身須彌山上走馬復以拄杖打牀一下大眾眼目定動乃拈拄杖趂散云將謂靈利者漆桶。

舉僧問乾峰十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在什麼處峰以拄杖劃云在者裏師拈起扇子云扇子㪍跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾相似會麼有時云諸方拈槌豎拂云會麼但云莫壓良為賤卻云是是待伊擬議便打。

舉教云心生種種法生心滅種種法滅乃拈起拄杖云重多少僧云半斤師云驢年夢見。

舉夾山語云百草頭上薦取老僧師合掌云不審不審又以拄杖指露柱云夾山變作露柱也看看。

舉仰山問僧近離甚處僧云向南山拈起拄杖云彼中還說者箇麼僧云不說山云不說者箇還說那箇麼僧云不說山召大德參堂去其僧便去山復召其僧僧應喏山云近前來僧近前山便打師云仰山若無後語爭識得人。

舉雪峰喚僧近前來僧近前峰云甚處去僧云普請去峰云去師云此是隨語識人。

舉參同契云回互不回互師云作麼生是不回互乃以手指板頭云者箇是板頭作麼生是回互師云喚什麼作板頭。

舉見聞覺知無障礙聲香味觸常三昧師云一切處不是三昧行時不是三昧有處云聲香味觸體在一邊聲香味觸在一邊見解偏枯。

舉夾山坐次洞山到來云作麼生夾山云秖與麼師代洞山云不放過又作麼生代夾山便喝師又拈夾山云祇與麼元來秖在蝦蟇窟裏又云秖與麼也難得。

舉祖師偈云法法本來法師云行住坐臥不是本來法一切處不是本來法秖如山河大地與你日夕著衣喫飯有什麼過又云法本法無法師拈起拄杖云不是本無法。

舉傅大士頌云空手把鋤頭步行騎水牛師云是你從向北騎一頭水牯牛到這裏乃拈起拄杖云不見道千頭萬頭到這裏但識取一頭。

舉寶公云如我身空諸法空千品萬類悉皆同師云你立不見立行不見行四大五蘊不可得何處見有山河大地來是你每日把鉢盂噇飯喚什麼作飯何處更有一粒米來。

舉一切聲是佛聲一切色是佛色師拈起拂子云是什麼若道是拂子三家村裏老婆禪也不會。

舉南方禪客問國師此間佛法如何國師云身心一如身外無餘師云山河大地何處有也有時云要識祖師麼以拄杖指云祖師在你頭上㪍跳要識祖師眼睛麼在你脚跟下又云這箇是祭鬼神茶飯然雖如此鬼神也無厭足有時云若說菩提涅槃真如解脫是燒楓香供養你若說佛說祖是燒黃熟香供養你若說超佛越祖之談是燒缾香供養你㱕依佛法僧下去一日拈起拄杖舉教云凡夫實謂之有二乘析謂之無緣覺謂之幻有菩薩當體即空乃云衲僧見拄杖但喚作拄杖行但行坐但坐揔不得動著。

舉夾山語云百草頭上薦取老僧閙市裏識取天子又云一塵纔起大地全[(冰-水+〡)*ㄆ]。

舉雪峰云三世諸佛向火燄上轉大法輪師云火燄為三世諸佛說法三世諸佛立地聽師因喫茶了拈起盞子云三世諸佛聽法了盡鑽從盞子底下去也見麼見麼若不會且向多年曆日裏會取。

舉槃山語云光非照境境亦非存光境俱忘復是何物師云盡大地是光喚什麼作自己你若識得光去境亦不可得有什麼屎光境光境既不可得復是何物又云此是古人慈悲之故重話會語者裏倜儻分明去放過即不可若不放過復舉手云蘇盧蘇盧。

舉傅大士云禪河隨浪靜定水逐波清師拈拄杖指燈籠云還見麼若言見是破凡夫若言不見有一雙眼在你作麼生會良久復拈拄杖云盡大地不是浪師有時拈拄杖打牀一下云一切聲是佛聲一切色是佛色你把鉢盂噇飯時有箇鉢盂見行時有箇行見坐時有箇坐見者般底作與麼去就把棒一時趂散有時拈起拂子云者裏得箇入處去捏怪也日本國裏說禪三十三天有箇人出來喚云吽吽特庫兒擔枷過狀。

舉古人道一處不通兩處失功兩處不通觸途成滯拈起拄杖云山河大地三世諸佛盡在拄杖頭上有甚滯礙如今明也暗向什麼處去秖者明便是暗一切眾生秖被色空明暗隔礙便見有生滅之法。

舉一宿覺云六般神用空不空一顆圓光色非色師拈起拂子云者箇是圓光是色非色喚什麼作色與我拈將來看。

舉夾山云百草頭上薦取老僧閙市裏識取天子師云蝦蟆入你耳朵裏毒蛇穿你眼睛中且向葛藤處會取。

舉十方薄伽梵一路涅槃門師云你若不識大食國裏人在你眼睫裏賣香藥。

舉般若經云無二無二分無別無斷故師乃指露拄云與般若經相去多少。

舉經云經書呪術一切文字語言皆與實相不相違背師拈拄杖云者箇是什麼若道是拄杖入地獄不是拄杖是什麼一日拈拂子摵一下云日月星辰撲落地上見麼良久起身云近後突著你眼睛。

舉十方薄伽梵一路涅槃門師云者箇是屋上頭是天手裏是拄杖作麼生是涅槃門有時云彈指謦欬揚眉瞬目拈搥豎拂或即圓相盡是撩鉤搭索佛法兩字未曾道著道著即撒屎撒尿。

舉瓦官叅德山瓦官為侍者同入山斫木德山將一椀水與瓦官官接得便喫却山云會麼官云不會山又將一椀水與瓦官官接得又喫却山云會麼官云不會山云何不成禠取那不會底官云不會又成禠箇什麼山云子大似箇鐵橛瓦官住院後雪峯去訪茶話次峰云當時在德山會裏斫木因緣作麼生官云先師當時肯我峰云和尚離先師太早其時面前有一椀水峰云將水來官便過與雪峰峯接得便潑却師代云莫壓良為賤因齋次將餬餅一咬云咬著帝釋鼻孔帝釋害痛復以拄杖指云在你諸人脚跟下變作釋迦老子見麼見麼閻羅王聞說呵呵大笑云者箇師僧相當去不奈你何若不相當揔在我手裏有時以拄杖打牀一下云你若是箇漢忽然者裏聞聲悟了一切山河大地日月星辰有什麼過。

舉洛浦云一塵纔起大地全收師云鳥窠拈布毛便有人悟去因喫茶次舉一宿覺云三身四智體中圓八解六通心地印師云喫茶時不是心地印乃拈拄杖云且向者裏會取。

舉僧問雪峯如何是觸目菩提峰云好箇露柱有處云還見露柱麼師拈起拄杖云有底體上會事見露柱秖喚作露柱有處道不見有露柱見解偏枯見露柱但喚作露柱見拄杖但喚作拄杖有什麼過。

舉僧問靈雲佛未出世時如何靈雲豎起拂子僧云出世後如何雲亦豎拂子師云前頭却實後底打不著又云不說出不出何處有一問時節秖如雪峰夏末於僧堂前坐眾纔集峰拈起拄杖云者箇為中下根人便有僧問忽遇上上人來時如何峯拈起拄杖師云我不似雪峯打破狼藉僧便問未審和尚如何師便打。

舉僧問玄沙如何是學人自己沙云是你自己師云沒量大人被語脉裏轉却有僧問如何是學人自己師云忽然路上有人喚衲僧齋你也隨例得飯喫因齋次拈起餬餅云我秖供養江西兩浙人不供養向北人僧云為什麼秖供養江西兩浙人不供養向北人師云天寒日短兩人共一椀。

舉國師云南方佛法半生半滅此間身心一如身外無餘師云喚什麼作身心一如又云汝等要識國師底麼自代云不可辜負國師去也。

舉肅宗帝請國師看戲國師云有什麼身心看戲帝再請國師云幸自好戲師云龍頭蛇尾。

舉國師三喚侍者侍者三應國師云將謂吾辜負你誰知你辜負吾師云作麼生是吾辜負你處你若會得也是無端又云作麼生是侍者辜負國師處師云粉骨碎身未報得。

舉藥山問僧什麼處來僧云湖南來山云洞庭湖水滿也未僧云未滿山云許多時雨水為什麼未滿雲巖代云湛湛地洞山代云什麼劫中曾欠少師云秖在這裏。

舉雪峯云飯籮邊坐餓死人臨河渴死漢玄沙云飯籮裏坐餓死漢水裏沒頭浸渴死漢師云通身是飯通身是水。

舉僧問資福古人拈槌竪拂意旨如何福云嗄師云雪上加霜。

舉僧問資福如何是一塵入正受福作入定勢僧云如何是諸塵三昧起福云你問阿誰師云這阿師話墮也不知又云前頭早是葛藤又道你問阿誰。

舉茱萸上堂云你諸人莫向虗空裏釘橛時有靈虗上座出眾云虗空是橛茱萸便打虗云和尚莫錯打某甲萸便歸方丈師云矢上加尖僧云和尚適來與麼道那師云槌鐘謝響得箇蝦蟆出來。

舉僧問投子密巖意旨如何子云須是與麼人始得趙州云何不與他本分草料師問僧作麼生是本分草料僧擬議師便打。

舉古云寂寂空形影師展兩手云山河大地何處得也又云一切智通無障礙師云拄杖走到西天却㱕新羅國裏乃敲牀云這箇是你鼻孔。

舉僧問夾山如何是道山云太陽溢目萬里不挂片雲師云不喚作一句不喚作法身是什麼僧問如何是學人自己師云老僧入泥入水僧云某甲粉骨碎身去也師喝云大海水在你頭上速道速道僧無語師代云也知和尚恐某甲不實有時云直得乾坤大地無纖毫過患猶是轉句不見一色始是半提直得如此更湏知有全提時莭有時云泡幻同無礙一切處不是幻一切處不是無礙有時云橫說豎說菩提涅槃真如佛性揔是向下商量直得拈槌豎拂時節亦是橫說豎說對前頭猶較些子僧問請師向上道師云大眾久立速禮三拜。

舉崇壽問僧還見燈籠麼僧無語師代云推倒燈籠。

舉趙州問僧什麼處去僧云摘茶去師云閑口。

舉法身說法青青翠竹盡是法身未是提綱拈掇時節。

舉有為無三世無為有三世有為是斷滅法何處得三世無為有三世不是守寂處法。

舉實學是葛藤言句拈槌豎拂時節於實學猶在半途。

舉三種人一人因說得悟一人囙喚得悟第三人見舉便迴去你道便迴去意作麼生復云也好與三十棒。

舉法身喫飯早是剜肉作瘡將謂合有與麼說話。

舉僧問雲居湛然時如何居云不流師云不流說什麼湛然又云此是截鐵之言。

舉藥病相治盡大地是藥那箇是你自己師云遇賤即貴僧云乞師指示師拍手一下拈起拄杖云接取拄杖子僧接得拗作兩截師云直饒與麼也好與三十棒。

舉翠巖夏末上堂云我一夏已來與師僧說話看翠巖眉毛在麼保福云作賊人心虗長慶云生也師云関(師有)時云不敢望你有逆水之波且有順水之意也難得乃舉良遂初參麻谷谷見來便去鋤草良遂到鋤草處谷都不顧便㱕方丈閉却門良遂連三日去敲門至苐三日纔敲門麻谷問阿誰良遂云和尚莫瞞良遂若不來禮拜和尚洎被經論賺過一生師云便有逆水之波如今得入是順水之意亦喚作雙放時節又云麻谷問阿誰良遂道莫瞞良遂不是識破麻谷相見時節若不來禮拜和尚洎被經論賺過一生亦知有賺人處自後良遂㱕京辭皇帝及左右街大師大德再三相留茶筵次良遂云諸人知處良遂揔知良遂知處諸人不知師云作麼生是良遂知處。

舉心經云無眼耳鼻舌身意師云為你有箇眼見所以言無不可如今見時不可說無也然雖如此見一切有什麼過一切不可得有什麼聲香味觸法。

舉光明寂照徧河沙問僧豈不是張拙秀才語僧云是師云話墮也。

舉僧辭石霜霜問舩去陸去僧云遇舩即舩遇陸即陸霜云我道半途稍難僧無語師代云三十年後此話大行又云臨行一句永刼不忘。

舉生法師云敲空作響擊木無聲師以拄杖空中敲云阿耶耶又敲板頭云作聲麼僧云作聲師云這俗漢又敲板頭云喚什麼作聲。

舉僧問石霜教中還有祖師意麼霜云有僧云如何是教中祖師意霜云莫向卷中求師代云不得辜負老僧却向屎坑裏坐地作什麼。

舉石霜云湏知有教外別傳一句僧問如何是教外別傳一句霜云非句師云非句始是句。

舉洞山云須知有佛向上事僧問如何是佛向上事山云非佛師云名不得狀不得所以言非。

舉洞山云塵中不染丈夫兒師云拄杖但喚作拄杖一切但喚作一切。

舉法身清淨一切聲色盡是廉纖語話不涉廉纖作麼生是清淨又云作麼生是法身師云六不收又云三十三天二十八宿。

舉古云如我身空諸法空千品萬類悉皆同師云身不可得一切諸法豈是有也所以古人道無情有佛性又云無情不喚作法身說法有時云光不透脫有兩般病一切處不明面前有物是一又透得一切法空隱隱地似有箇物相似亦是光不透脫又法身亦有兩般病得到法身為法執不忘己見猶存坐在法身邊是一直饒透得法身去放過即不可子細點撿來有什麼氣息亦是病。

舉僧問國師如何是本身盧舍那國師云與老僧過淨瓶來僧取淨瓶至國師云却安舊處著僧送安舊處又來問如何是本身盧舍那國師云古佛過去久矣師云無眹跡。

舉僧問灌溪久嚮灌溪到來秖見箇漚麻池溪云你秖見漚麻池且不識灌溪僧云如何是灌溪溪云劈箭急師云何不與第一機祗對。

舉韋監軍見帳子畫牛抵樹問僧牛抵樹樹抵牛無對師代云歸依佛法僧。

舉老宿問僧聞說雪峯有毬子話是不僧云不見說著宿云聞說有僧云秖是師僧亂舉宿云不亂舉底事作麼生無對師代云某甲新到未曾參堂。

舉佛問外道汝義以何為宗師代外道云者老和尚我識得你也外道云以一切不受為宗代佛云放過一著佛云汝以一切不受為宗耶代外道云者瞿曇莫教失却問。

舉雪峰云盡大地是你將謂別更有師云不見楞嚴經云眾生顛倒迷己逐物若能轉物即同如來。

舉教云諸法寂滅相不可以言宣師云見定如今說話何處有說不說不見道去不到去來不到來。

舉一切真如含一切師云喚什麼作山河大地又云是諸法空相不生不滅不垢不淨或拈拄杖示眾云拄杖子化為龍吞却乾坤了也山河大地甚處得來或畫圓相云還有人出得麼。

舉教云是法住法位世間相常住師云釋迦老子甚處去也。

舉僧問投子如何是此經子云維摩法華又問塵中不染丈夫兒時如何子云不著師云不喚作法身不喚作第一義亦為說法亦為說真空師齋次拈起匙筯云我不供養南僧秖供養北僧時有僧問為什麼不供養南僧師云我要鈍置伊僧云為什麼秖供養北僧師云一箭兩垜有僧拈問秖如前意作麼生師云好即同榮或時以拄杖打露柱一下云三乘十二分教說得著麼自云說不著復云咄者野狐精僧問秖如師意作麼生師云張公喫酒李公醉。

舉古云有驚人之句僧問如何是驚人之句師云響。

舉國師云語漸也返常合道論頓也不留联跡師云拈槌豎拂彈指時節若撿點來也未是無联跡有時拈拄杖云乾坤大地殺活揔在這裏僧便問如何是殺師云七顛八倒僧云如何是活師云要作飯頭僧云不殺不活時如何師便起云摩訶般若波羅密有時云遇人即途中受用乃拈起拄杖云拄杖不是途說話不是途。

舉法身喫飯幻化空身即法身師云乾坤大地何處有也物物不可得以空噇空若約點撿來將謂合有與麼說話。

舉應化非真佛亦非說法者師曰應化之身說即是法身說亦喚作覿體全真以法身喫法身又云飯不是法身拄杖不是法身有時云宗門七縱八橫殺活臨時僧便問如何是殺師云冬去春來僧云冬去春來時如何師云橫擔拄杖東西南北一任打野榸。

示眾云任你橫說豎說未是宗門苗裔若據宗門苗裔是甚熱椀鳴三乘十二分教說夢達磨西來說夢若有老宿開堂為人說法將利刀殺却百千萬箇有什麼過又云將謂合有與麼說話底道理一日云拈槌豎拂彈指揚眉一問一荅並不當向上宗乘僧便問如何是向上宗乘師云地下閻浮大家捴道得秖如閙市裏坐朝時猶肉案頭[蕵-食+ㄗ]坑裏蟲子還有超佛越祖之談麼僧云有底不肯師云有底不肯不可商量時便有不商量時便無也若約那箇語話體上會事直言未到見解偏枯有時云我尋常道一切聲是佛聲一切色是佛色盡大地是法身枉作箇佛法中見如今見拄杖但喚作拄杖見屋但喚作屋有時云作而無作用而無用乃拈起拄杖云不是用而無用喚什麼作拄杖。

舉[舟-(白-日)]霞云百骸俱潰散一物鎮長靈師云拄杖不可不靈也喚什麼作百骸甚處得來。

舉一切賢聖皆以無為法而有差別師云拄杖不是無為法一切不是無為法。

舉誌公云雞鳴丑一顆圓光明已久師云腦後即不問你三千里外道將一句來。

舉睦州喚僧趙州喫茶入水之義雪峰輥毬歸宗拽石經頭以字國師水椀羅漢書字諸佛出身處東山水上行揔是向上時節示眾云直得觸目無滯達得名身句身一切法空山河大地是名名亦不可得喚作三昧性海俱備猶是無風匝匝之波直得忘知於覺覺即佛性矣喚作無事人更須知有向上一竅在有時云一切處無不是說法打鐘打皷時不可不是若與麼一切處亦不是有一切處亦不是無又云不可說時即有不說時便無也若約提唱即未在為人門中即得。

舉生死涅槃合成一塊乃拈起扇子云是什麼不是合成一塊得與麼不靈利直饒與麼也是鬼窟裏作活計。

舉僧問南泉牛頭未見四祖時為什麼百鳥衘花献泉云步步蹋佛階梯僧云見後為什麼不衘花献泉云直饒不來猶較王老師一線道師云南泉秖解步步登高不解從空放下僧云如何是步步登高師云香積世界僧云如何是從空放下師云填溝塞壑有時云若問佛法兩字東西南北七縱八橫朝到西天暮㱕唐土雖然如此向後不得錯舉。

舉祖師偈云心隨萬境轉轉處實能幽僧問如何是轉處實能幽師云吃嘹舌頭老僧倒走三千里又問如何是隨流認得性師云饅頭䭔子摩訶般若波羅密。

舉玄沙與韋監軍茶話次軍云占波國人語話稍難辨何況五天梵語還有人辨得麼玄沙提起托子云識得這箇即辨得師云玄沙何用繁辭又云適來道什麼又云有什麼難辨。

舉古人云以空名召空色師云拄杖不是空名召得不是空色喚什麼作拄杖不是空名因南泉示眾云自小養一頭水牯牛擬向溪東放不免食他國王水草擬向溪西放不免食他國王水草不如隨處納些些他揔不見復有僧舉似師師云南泉水牯牛隨處納些些你道在牛內納牛外納直饒你向這裏說得納處分明我更問你索牛在後長慶云你道古人前頭為人後頭為人。

舉王大王向雪峯道擬蓋一所佛殿去如何峯云大王何不蓋取一所空王殿大王云請師樣子峯展兩手師云一舉四十九。

舉報慈讚龍牙偈云日出連山月圓當戶不是無身不欲全露有僧問請師全露龍牙撥開帳子云還見麼僧云不見牙云將眼來後報慈聞舉云龍牙秖道得一半師令僧舉我與你道其僧便舉師云我不妨與你道有時云諸方盡向繩墨裏脫出我者裏即不然僧問未審和尚如何師云草鞋三十文買。

舉攬真成立色相宛然一切法不遷僧便問作麼生是不遷師云還見燈籠麼僧云見師云靜處薩婆訶示眾云你等諸人每日上來下去問訊即不無若過水時將什麼過有久住僧對云步師深喜之。

舉僧辭大隨隨問什麼處去僧云峨嵋禮拜普賢去隨拈起拂子云文殊普賢揔在者裏其僧畫一圓相拋向背後却展兩手隨云侍者將一貼茶來與者僧師舉了云我即不與麼有僧云和尚又如何師云西天斬頭截臂者裏自領出去。

舉黃蘗一日舉手作捏勢云天下老和尚揔在者裏我若放一線道從汝七縱八橫若不放過不消一捏僧問放一線道時如何蘗云七縱八橫又問不放過不消一捏時如何蘗云普復有僧問師如何是七縱八橫師云念老僧年老僧云如何是普師云天光迴照僧云如何是天光迴照師云骼胔少人知有時云一顆圓光明已久還有人問麼僧便問如何是一顆圓光明已久師云西天斬頭截臂又云除却湏彌山拈却佛殿脊一日披袈裟云我抖擻法身也揔無對師云汝問我僧便問和尚抖擻法身意旨如何師云我也知你親。

舉玄沙示眾云諸方老宿盡道接物利生忽遇三種病人來作麼生接患盲者拈槌豎拂他又不見患聾者語言三昧他又不聞患瘂者教伊說又說不得且作麼生接若接此人不得佛法無靈驗有僧請益師師云你禮拜著僧禮拜起師以拄杖便挃僧退後師云你不是患盲復喚近前僧近前師云你不是患聾乃豎起拄杖云還會麼僧云不會師云你不是患瘂其僧於此有省。

舉古云一言纔舉大地全收師云且道是什麼言自云春鳥啼時西嶺上遂令僧你問我僧便問是什麼言師云噫。

舉馬大師云一切語言是提婆宗以此箇為主師云好語秖是無人問僧便問如何是提婆宗師云西天九十六種你是最下種。

舉肈法師云諸法不異者不可續鳬截鶴夷嶽盈壑然後為無異者哉師云長者天然長短者天然短又云是法住法位世間相常住乃拈起拄杖云拄杖不是常住法。

舉古云一念刼[(冰-水+〡)*ㄆ]一切智師拈起拄杖云乾坤大地揔在上頭若透得去拄杖也不見有直饒與麼也是不著便。

舉須菩提說法帝釋雨華尊者問曰此華從天得耶帝曰弗也從地得耶帝曰弗也從人得耶帝曰弗也從何得耶帝釋舉手尊者云如是如是師云帝釋舉手處作麼生與你四大五蘊釋迦老子同別。

舉世尊初生下一手指天一手指地周行七步目顧四方云天上天下唯我獨尊師云我當時若見一棒打殺與狗子喫却貴啚天下太平。

舉禾山示眾云有作家戰將麼出來時有僧出云未審彼中還有也無師云格。

舉僧問雪峰佛未出世時如何峯橫按拄杖而坐師云常。

舉德山問維那有幾人新到那云八人山云喚典座來一時生按過師拈云更說什麼生按過。

舉雪峯勘僧什麼處去僧云識得即知去處峰云你是了事人亂走作什麼僧云莫塗汗人好峰云我即塗汙你古人吹布毛作麼生與我說來看僧云殘羹餿飯已有人喫了也師別前語云築著便作屎臭氣代後語云將謂是鑽天鷂子元來是死水裏蝦蟆。

舉韶山勘僧云莫便是多口白頭因麼因云不敢山云有多少口因云徧身是山云大小二事向甚處屙因云向韶山口裏屙山云有韶山口即向韶山口裏屙無韶山口向甚處屙因無語山便打師代云這話墮阿師放你三十棒又代云將謂是師子兒又云韶山今日瓦解冰消。

舉僧到曹溪有守衣鉢上座提起衣云此是大庾嶺頭提不起底僧云為什麼在上座手裏座無語師云彼彼不了師代云遠嚮不如親到又云將謂是師子兒。

舉睦州問僧莫便是清華嚴麼僧云不敢州云夢見華嚴麼僧無語師云門前大狼藉生。

舉湖南報慈垂語云我有一句子徧大地僧便問如何是徧大地底句慈云無空缺師云不合與麼道別云何不庵外問。

舉南泉示眾云昨夜三更文殊普賢相打各與二十棒眨向二鐵圍山趙州出眾云和尚棒教誰喫泉云王老師有什麼過州便禮拜師代云深領和尚慈悲某甲歸衣鉢下得箇安樂。

舉崇壽見僧做餬餅次隔牎問云你還見我麼僧云不見壽云還我餬餅錢來僧無語師代云和尚禮拜餅鑪好。

舉僧問趙州如何是妙峯頂州云不荅你者話僧云為什麼不荅州云我若荅落在平地師代云俱胝和尚。

舉長慶見僧來云何得無禮師代云某甲罪過又云甲辰乙巳。

舉長慶問秀才云佛教云眾生日用而不知儒書亦云日用而不知不知箇什麼秀才云不知大道師云灼然不知。

舉僧問睦州靈山還有蛇不州云者蚯蚓師代云白骨連山。

舉長慶拈拄杖云識得這箇一生叅學事畢師云識得這箇為什麼不住。

舉雲巖掃地次道吾云何得太區區生巖云須知有不區區者吾云與麼則第二月也巖豎起掃箒云這箇是第幾月吾拂袖出去師云奴見婢殷勤。

舉仰山問俗官云官居何位官云推官山乃豎起拂子云還推得這箇麼官無語師代云久嚮和尚。

舉僧到翠巖值巖不在乃下看主事主事云叅見和尚也未僧云未主事却指狗子云要見和尚但禮拜者狗子僧無語後翠巖㱕聞此語云作麼生道免得與麼無語師代云欲觀其師先觀弟子。

舉座主就華嚴講請翠巖齋巖云山僧有箇問座主若道得即齋巖便拈起餬餅云還具法身麼主云具法身巖云與麼則喫法身也主無語本講座主代云有什麼過巖不肯東使云喏喏師代云特謝和尚降重空筵。

舉雪峯示眾云世界闊一丈古鏡闊一丈世界闊一尺古鏡闊一尺玄沙指面前火鑪云火鑪闊多少峯云云似古鏡闊沙云這老漢脚跟未點地在後東使拈問僧為復古鏡致火鑪與麼大火鑪致古鏡與麼大西院云與麼問人也未可在師云餿飯泥茶鑪。

舉僧問雲居山河大地從何而有居云從妄想有僧云與某甲想出一鋌金得麼居便休去僧不肯師聞得云已是葛藤不能折合得待伊道想出一鋌金得麼拈拄杖便打。

舉閩中韋監軍尋常見僧云某甲待官滿出江西湖南置一問問殺江西湖南老宿僧云監軍作麼生問軍云不勞手脚僧無語師代云話墮也又云伏惟尚饗。

舉王太傅問北院云古人道普現色身徧行三昧佛法為什麼不到北俱盧州院云秖為徧行所以不到師云如法置一問來。

舉王太尉入佛殿指鉢盂問僧這箇是什麼鉢僧云藥師鉢尉云秖聞有降龍鉢僧云待有龍即降尉云忽遇拏雲擭浪來又作麼生僧云他亦不顧尉云話墮也玄沙云盡你神力走向什麼處去保福云歸依佛法僧百丈作覆鉢勢師云他日生天莫辜負老僧。

舉地藏問崇壽你久後將什麼利濟於人壽云無不利濟藏云無一法得利濟師云直饒與麼也好喫棒又云當時但喚近前來已後教伊無鵮啄處。

舉泉州王太傅問僧上座住甚處僧云半月山傳云忽遇月頭月尾又作麼生僧無語師代云將謂與麼更有與麼。

舉龍牙尋常道雲居師兄得第二句我得第一句西院云秖如龍牙與麼道還扶得也無師云湏禮拜雲居始得西院云傍觀者哂。

舉崇壽問僧還見燈籠麼僧云見壽云兩箇師代云三頭兩面又云七箇八箇。

古尊宿語錄卷第十七　　　　　　勿五

古尊宿語錄卷第十八　　　　　　勿六

雲門禪師語錄

師因不安云打草鞋行脚去無對師云汝問我與汝道僧便問和尚什麼處去師云四維上下對機設教去代前語云和尚冝喫薑附湯。

上堂云劄久雨不晴代云一箭兩垜或云遇賤即貴遇明即暗代云一起一倒。

一日云咬齒一句作麼生道代云合或云初秋夏末責情三十棒代云某甲如是問僧新羅國與大唐國是同是別代云僧堂佛殿廚庫三門。

上堂云教意提不起過在什麼處代云為你蝦蟆活。

上堂云你道古佛與露柱相交是第幾機無對師云汝問我與汝道僧便問師云一條條三十文代前語云南山起雲北山下雨僧又問作麼生是一條條三十文師云打與。

一日云商量舉覺箇什麼代云塩貴米賤或云佛法兩字拈却成得箇什麼代云死蝦蟆或云佛法不用學燈籠露柱欺你去作麼生得不欺你去代云趙州南石橋北。

一日云古人面壁閉却門還透得這裏麼代云這裏是什麼乾屎橛又云一或云般柴來去行住坐臥四威儀中還出得釋迦老子鼻孔麼代云和尚也是量才補職師或舉手云古佛為什麼不到這裏代云不可降尊就卑因僧設報慈和尚齋師問僧汝道報慈和尚有幾身代云今日齋飯如法問僧般柴來去普賢菩薩在什麼處代云般柴早是辛苦。

上堂大眾集定云是大過患子細點撿代云不用別人問僧世間是什麼人罪最重代云平出。

一日云古人道一句合頭語萬刼繫馿橛作麼生明得免此過代云趙州石橋嘉州大像或云虗空還有長短也無代云這箇師僧得與麼肥這箇師僧得與麼瘐一日云常徒之見過在什麼處代云洎作過中會。

上堂大眾集定云有理不伸死而不弔有理能伸罕遇奇人置將一問來代云過師有時問僧作麼生代云少喫或云是你諸人繞天下行脚不知有祖師意露柱却知有祖師意你作麼生明得露柱知有祖師意代云九九八十一示眾云一舉不再說作麼生是一舉又云你若不相當且覓箇入頭路微塵諸佛盡在你舌頭上三藏聖教在你脚跟下不如悟去好還有人悟得麼出來道看代云養子之緣代前語云長安雖樂。

上堂大眾集定云風不來樹不動便下座代云樹折舩沉或云第一句作麼生道若道不得作麼生得心息代云和尚莫要草鞋拄杖麼。

一日云從上古人作麼生辨人代云城地因君置師因摘茶云摘茶辛苦置將一問來無對又云你若道不得且念上大人更不相當且順朱代云功不浪施代前語云勞而無功或云今日二十七拈向什麼處代云壁上挂問僧三乘十二分教什麼人承當得代云沙彌童行。

一日云汝作麼生辨得無礙法代云閑家具或云還有句內藏身麼代云領。

一日云京華還有棟梁也無代云家家觀世音或云不相當且順朱識取好代云因學人置得。

示眾云劄即難七九六十三作麼生道代云不可揔無人去也又云洎合向後道師或云日裏來徃日裏辨人忽然中夜教取箇物來未曾到處作麼生取代云瞞却多少人。

示眾云看看佛殿入僧堂裏去也代云羅浮打皷韶州舞。

上堂拈起拄杖云看看三千大千世界一時搖動便下座代云拽。

一日云作麼生是雙明一句代云一箭兩垜或云作麼生是不瞞人底句代云莫道這箇是瞞人底。

一日云泥水不分過在什麼處代云昨日莫徭人設齋或云日裏來徃揔識你作麼生是影身一句代云某甲亦見日頭從東邊上。

一日云盡力作麼生道代云五箇餬餅三椀茶或云作麼生是平伸一問代云便摑傍僧。

一日云空不異色作麼生道代云園頭甚要或云作麼生是不沉影底句代云現。

上堂大眾集師良久云久雨不晴代云一搥兩當蓋覆將來。

一日云教中有言謗斯經故獲罪如是拈却當門齒將經來代云不空罥索或云你多年在叢林裏乃舉手便放下云向後不得與麼代云若與麼便成辜負和尚。

一日云昨日有一句語不敢望你會還有人舉得麼代云驀又云走殺多少人。

上堂大眾集定云揔上來也各自東行西行便下座代云不少或云古人一言悟道觸緣見性拈起作麼生商量代云雲居皷上藍鐘一日云日裏來徃上上下下一問一荅住汝當荷夾差一問來作麼生當荷代云謂言侵早起更有夜行人又云一起一倒又云生在冀州。

上堂云乾坤側日月星辰一時黑作麼生道代云好事不如無師因說事了起立以拄杖打禪牀一下云適來如許多葛藤貶向什麼處去靈利底即見不靈利底著我熱瞞代云雪上加霜。

示眾云日月傍照三天下正照四天下我與你注破了也一句道將來代云東弗于代西瞿耶尼或云佛法不用道著世間什麼物最貴代云莫道這箇是賤底又云乾屎橛。

一日云今日十五入夏也寒山子作麼生代云和尚問寒山學人對拾得或云你諸人傍家行脚還識西天二十八祖麼代云坐底坐臥底臥又云少喫因齋次指白甆器云這箇知有超佛越祖之談代云五九四十五又云和尚自喫飯。

一日云是你傍家行脚作麼生是不落賔主底句道將來代云便出去或云是你師僧在江西湖南所在過夏衣鉢分付什麼人了來代云不是瞞却一人來又云不作大人相。

一日云非貴賤據什麼代云鰕跳不出斗。

示眾云看看殺了也便作倒勢云會麼若不會且向拄杖頭上會取代云龍頭蛇尾蛇尾龍頭又代作倒勢。

一日云我每日共你葛藤不能到夜如今在這裏置將一問來代云秖恐和尚不荅或云作麼生是脚跟下一句代云有麼師或問僧你為什麼帶累我代云某甲帶累和尚或云作麼生出得這裏代云朝遊羅浮暮歸檀特。

一日云明己底人還見有己麼代云把將來又代展兩手或云作麼生是蹙舌一句代云和尚秖待某甲道。

一日云你師僧繞天下行脚見老和尚開口便上來東聽西聽何不向洗鉢盂處置將一問來代云也知和尚為物之故因見火頭云你辛苦我賞你這箇拄杖子吞却祖師也無對代云功不浪施又云禍不單行師因披衲衣云古人道披衣蓋乾坤乃拈起衲衣抖擻云北斗一時黑作麼生代云也知和尚出身早又云不道與麼去或云佛法還有變易也無代云鉢盂鞋履拄杖針筒。

一日云佛法拈却我不問你還有識世諦法麼代云某甲若道有被和尚領過或云摩㝹顯正過在什麼處代云有什麼過。

示眾云天眾函蓋乾坤目機銖兩不涉春緣作麼生承當代云一鏃破三關師或云南來北徃飛禽走獸為什麼却有異代云辨却多少人或云你諸人擔鉢囊行脚不知有佛法佛殿上蚩吻却知有佛法代云佛殿裏裝香三門外合掌師或以拄杖一劃云微塵諸佛盡在這裏還辨得盡麼代云日出東方夜落西。

一日云作麼生是扣門一句代云打或云迷本底人觸途俱滯悟本底人為什麼有四大見代云益州附子建州薑師或云你諸方愛荅話還有透不得底句麼代云來或云達磨西來為什麼難得兒孫代云放師因說事了起立云你諸人忽然今夜揔悟去早起將刀截却我頭我說了也乃拈衲衣抖擻云作麼生代云學人不得辜負和尚或云口秖堪喫飯你道古人拈搥豎拂揚眉動目作麼生辨代云溈山笠子江西別又云龍頭蛇尾或云佛法中菩提涅槃真如解脫並為增語汝道世諦以何為增語代云閙市裏一箇兩箇又云菩提涅槃師或云古人道觸目是道拈却醬甕阿那箇是道無對師云蒼天蒼天代前語云是什麼心行或云見即不可子細看代云長安雖樂。

示眾云十五日已前不問你十五日已後道將一句來代云日日是好日。

上堂良久云鈍置殺人便下座代云不獨因看誌公頌問僧半夜子心住無生即生死古人意作麼生代云不可揔作野狐精見解也或云古人道人人盡有光明在看時不見暗昬昬作麼生是光明代云廚庫三門又云好事不如無。

一日云佛法大殺有秖是舌頭短代云長也又云大斧斫了手摩挱師齋次問僧應是從前叢林學得底言語揔拈却你道我飯作麼生滋味代云菜裏少塩醋或云是你諸人行脚須知有隔身句作麼生是隔身句代云初三十一或云大智非明真空絕跡還有人明得這箇道理麼若有人明得出來道看代云捏問僧常徒底人過在什麼處你與我拈出來代云不可平地生堆阜又云和尚佛法身心何在或云一言纔舉千差同轍是什麼言代云如是我聞又云要道有什麼難因見狗子乃打一下云你為什麼咬這露柱代但以脚趯狗子便去。

舉華嚴經云金色光明雲青色光明雲你道我尋常還有這箇時節麼代云亦不得屈著和尚因開法堂門云作麼生是入門一句有僧云喏師云漆桶無對代云掩面出去代後語云道著。

一日眾集定云莫錯認一著便下座代云謝和尚重重相為或云是你諸人行脚須知有入頭路還有人道得麼出來道看代云也不得辜負和尚。

示眾云中有一寶祕在形山拈燈籠向佛殿裏將三門來燈籠上作麼生代云逐物意移又云雷起雲興。

一日云宗門作麼生舉令代云吽師或云阿耶耶新羅國裏打鐵火星燒著我指頭自代云非但指頭師或云從上祖師三世諸佛說法山河大地草木為什麼不省去代云新到行人事又云和尚京中喫麵多師或云萬法紜紜三世諸佛天下老和尚一時出頭過在什麼處代云著什麼來由。

一日云忽然有一箇老宿把弓刀按劒入地獄如箭射還有人會得這箇時節麼代云鑰匙在和尚手裏或云古人道難得不錯怪人句作麼生是不錯怪人句代云爭塞得人口。

一日云眼睫橫亘十方眉毛上透乾坤下透黃泉湏彌塞却你咽喉還有人會得麼若有人會得拽取占波共新羅[門@(亞*斤)]額代云哂或云古人道聲香味觸常三昧我與你葛藤乃拈拄杖云這箇拄杖子是三昧你若識得拄杖子即識得天下老宿又云你若識得拄杖子未夢見天下老宿脚跟下一莖毛代云和尚不使別人。

一日云一箭兩垜作麼生代云長安雖樂或云日謝樹無影這箇是佛殿那箇是無影代云洎分南北。

一日云作麼生道得不落第二問代云洪州鞋履。

一日拈起拄杖云解脫深坑㪍跳代云出或云一語明得不要分外代云將謂是天地師或云塵無自性攬真成立作麼生是成立底事代云五尺拄杖三尺竹。

一日云說即天地懸殊不說即眼睫裏藏身眉毛上㪍跳代云三三或云古人道一語無二語作麼生是一語代云早朝粥齋後茶師或拈起拄杖云是你諸人作麼生辨雲門雲門作麼生辨你諸人代云平問僧佛法還有青黃赤白也無代云東方甲乙木西方庚辛金。

一日云作麼生是塵中辨主代云道州去江華不遠師或云有一人問著口似木[木*突]有一人問著口似懸河你道二人過在甚處代云有即拈出。

示眾云叢林言話即不要作麼生是宗門自己代但展兩手或云迷身一句作麼生道代云何處有也或云目前不溺作麼生道代云下不舉上。

示眾云江西即說君臣父子湖南即說他不與麼我此間揔不如是你還識壁麼代云何異。

一日云作麼生是不續再問代云秋風過去春風至因齋時聞皷聲師云釋迦老子呌喚也時有僧問未審釋迦老子呌喚作麼師云你與麼驢年夢見麼代云今日喫飯甚是遟或云我今年老七十八也所作事難也良久問僧你道淨瓶年多少無對代云甲子會。

一日云靈利底人難得作麼生是靈利底人代云不妨或云問一荅十問十荅百底人從什麼處來代云西京來。

一日云會佛法底人共什麼人語話代云行者問僧云三藏聖教天下老和尚言語揔拈却蝦蟆口裏道將一句來代云昨日新雷起師舉古人道讀經千徧[糸*氐]上見經不識忽然國師問你作麼生又云忽然國師拈起作麼生代前語云唵代後語云朝看華嚴夜讀般若或云凡有請問不得離於祗對作麼生道代云路逢劒客湏呈劒。

一日云作麼生是一句通褒貶代云雖是善因而招惡果或云行住坐臥著衣喫飯是法身那箇是你四大代云和尚今年年尊。

一日云你若辨我我辨你是尋常更有一條作麼生辨代云識或云節角語須是箇人始得作麼生是節角語代云摩斯吒落水。

一日云繞天下行脚辨人底人你道具什麼眼代云[聽-王]水。

上堂云遇人即鼻孔遼天便下座代云識好惡師或云閙市裏道將一句來代便唱聲云人家莫點燈火。

上堂云為眾竭力禍出私門代云眾禍已除或云照盡一句作麼生道代云某甲不欲開蝦蟆口師在餬餅寮喫茶云不向汝道罪過無對復云第一湏忌火便起去代云大眾不得辜負和尚師或云佛法大殺有秖是炙瘡痛代云炙瘡痛猶可。

一日云臨坑不損人代云也是又云某甲識好惡或云古人道舉即易作麼生代云以貌取人。

一日云驀點是什麼時節代云不可道是蝦蟇蛤跛或云不是雲門罪過便起去代云事不孤起師或云己事若明始消他供養作麼生是你明底事又云舉一明三萬里崖州代云一切由和尚代前語云飽師或拈起拄杖問僧這箇汝不得道著作麼生是衲僧孔竅無對又云你若道不得向鼻孔裏道將一句來代云新羅火鐵鄆州針又云疋上不足因僧來叅師拈起袈裟云你若道得落我袈裟綣繢裏你若道不得又在鬼窟裏坐作麼生代云某甲無氣力或云不明己底人過在什麼處代云大人不合如此。

一日云放下一句無不盡代云養子之緣或云不用指東劃西什麼人會佛法代云三家村裏老翁婆。

一日云你若衣鉢下坐縛殺你你若走上來走殺你作麼生是不停之句代云速或云新羅國裏置將一問來代云便請。

一日云萬法從甚處起代云糞堆頭師或云第一句作麼生道你若明得陝府鐵牛吞却乾坤代云謝和尚重重相為。

一日云作麼生是問中具眼代云瞽。

示眾云舉一不得舉二你若舉二放你舉三代云開師或云天堂地獄鑊湯鑪炭蓋却你頭三世諸佛揔在你脚跟下三十年後鼻孔遼天代云不可更作野狐精見解也。

一日云五音六律是有是無代云不可蝦蟇窟裏作活計師或云一句該通五千餘首蘇嚕薩訶代云三門頭打皷佛殿裏行香師或云如今半夏也敲礚處道將一句來師復云蜜怛哩孤密怛哩智又云密怛哩孤密怛哩智作麼生代云[口*部]啉又云礚。

一日云三十年後會去在代云點兒落節或云頭上霹靂即不問你脚下龍過道將一句來代云朝起雲夜降雨師問僧德山便棒你道學人還有長處也無代云無端。

一日云一切智智清淨中還有生滅麼代云夜又說半偈或云若知去處什麼刼中無祖佛代云發。

示眾云作麼生是不露鋒骨句代云今時人湏是明明向道始得師乃有頌不露鋒骨句未語先分付進步口喃喃知君大罔措或云十方國土中唯有一乘法你道自己在一乘法裏一乘法外代云入又云是。

一日云紐半破三針筒鼻孔裏道將一句來代云海裏使風山上舩或云折半列三針筒鼻孔在什麼處與我箇箇拈出來看代云上中下或云分疆列土作麼生道代云文殊自文殊解脫自解脫師或云衲僧湏得巴鼻即識得天下人作麼生是衲僧巴鼻代云德山棒。

示眾云淺聞即深悟深聞即不悟代云迷逢達磨或云衲僧須識古人眼作麼生是古人眼代云蝦蟇跳上天。

一日云處處道將一句來代云閙市裏天子百草頭上老僧或云暗道將一句來代云藏頭露尾。

一日云將南作北將北作南作麼生道代云由阿誰或云未打板已前道將一句來代云著什麼來由。

一日云以有為有作麼生免得去代云患師或云解患非患明得了作麼生是眼代云晝見日夜見星。

一日云明暗為什麼不相管代云難為怪笑或云過在什麼處得與麼難代云辨。

一日云渺漫不分是什麼人分上事代云不可作沙彌行者見解也師或拈起拄杖云莫道老和尚瞞你貴之與賤縱橫十字一時這裏會得了莫辜負老僧代云百鳥為子屈又云抑與之與師或云見麼自云見又云見什麼代云花師舉古人云至道無難唯嫌揀擇這箇是僧堂這箇是佛殿那箇是不揀擇代云何必如此師或云全抽半抽作麼生道復云作麼生是半抽代云跳出死蝦蟇又云作麼生是全抽代云案山雷主山雨師或云你自鈍置第一不得錯舉代云事不孤起。

一日云識得道得出來道看話端道什麼代云識罪或云作麼生是不再問底句代云今年春氣早夜來陽鳥啼又云佛殿裏裝香三門前合掌。

一日云入夏來十一日也還得入頭麼作麼生道代云來日十二師因喫茶拈起茶盞云一口吞盡作麼生代云茶又喫却。

示眾云西天二十八祖唐土六祖天下老和尚揔出頭來過在什麼處又云你在此間三冬兩夏忽然出外有人問雲門老和尚道什麼你向他道什麼代云驀面唾這野狐精代前語云他不是顛或云古人道從門入者非寶作麼生是門代云道得也無用處因聞皷聲云皷聲咬破七條又指僧云抱取貓兒來代云不用別人師問僧行脚事即不問汝三十二相八十種好道將一句來還有人道得麼代云怛薩阿竭二千年師或云不問汝叢林言教這箇是天這箇是地以手指身云這箇是我又指露柱云這箇是露柱那箇是佛法代云也大難師在僧堂中喫茶拈起托子云蒸餅饅頭一任汝喫你道這箇是什麼代云乾狗屎又云茶又喫了也師或云你還識德山麼莫道我壓良為賤代云也知和尚因某甲置得師聞齋皷聲云你道鼓因什麼置得代云因皮置得師聞齋皷聲云你還識得老婆禪麼代云皷聲喚喫飯去。

一日云古人道巧拙具生殺作麼生是生殺代云疋上不足疋下有餘。

上堂大眾集已師云大眾齋去却問僧你道我教伊去還有過也無代云也不是和尚特地如此師行次以拄杖打露柱一下云新羅天子㪍跳上梵天代云無端師或云世諦不要道佛法道將一句來代云父子之情。

一日云通明底人什麼物與麼來代云莫教屈著人又云釋迦老子湏彌山或云古人道朝朝抱佛眠起時還共起你道見解朦朧底人作麼生代云未到問僧云眼中無色識識中無色眼色眼二俱無何能令見色去却古人道將一句來代云把將饅頭蒸餅來又云雪上更加霜又云有什麼帥或云幡竿頭倒卓是第幾機代云打。

一日云學佛法底人如恒河沙百草頭上道將一句來代云俱師因出門云古人道從門入者非寶汝道從門出者作麼生代云一師入堂齋次指聖僧供鉢問僧云你若喫盡又在解脫深坑裏你若喫不盡又不唧[口*留]作麼生代云大眾喫飯次。

上堂云劃斷即不可復云你若不會三十年後莫道不見老僧代云和尚恐人埋沒代前語云今日上堂大眾著便師或以拄杖打露柱一下云你作麼生不說禪復云埋沒人家男女無對自云檐枷過狀自代前語云爭怪得別人師或云湖裏魚變成龍即不問你作麼生是針眼魚代云點師聞打槌聲云妙喜世界百雜碎擎鉢盂向湖南城裏喫粥代云浴後喫。

一日云什麼語中無世諦什麼語中無地獄代云天睛日出雨下雷興或云平常心是道你平常道將一向來代云五箇餬餅三箇䭔。

一日云一句辨邪正忽有人問作麼生是辨邪正底句你作麼生道代云西天與此土不同或云今日已前不要今日已後不要正當今日道將一句來代云正好師或云病遇因即瘥你道遇什麼因道得底道看代云尚或云鉢盂匙筯與露柱相去多少代云分開好又云尋常得此便。

一日云當鋒一句作麼生道代云頌或云作麼生是辨慈風一句代云識取好。

一日云迷身一句作麼生道代云昨日雷聲起今朝陽鳥啼師或云不用㪍跳道將一句來代云死蛤跛也無用處。

一日云作麼生是提婆宗代云西天今嚴此土還較或云汝道何物具四德代云死貓兒又云把不具底來。

一日云荊棘不彫擇道將一句來代云拈放一邊或云有一切見底人是什麼人代云三家村裏納稅漢。

一日云不占田地道將一句來代云揔屬和尚或云倒道將一句來看代云訶薩。

一日云息節一句作麼生道代云知時好師或云天下亂走將什麼過水代云且曬著師或時拈拄杖作射勢云官家進器械來也看看代云和尚不得放過又云僧堂前師或云一夜展脚睡天明道將一句來代云何不快起或云作麼生是赤脫一句代云也大無端。

一日云以有為有此人過在什麼處代云苦或云還有不識祖師底人麼代云仁義道中又云不患。

一日云識過無過不識過過也不知代云熱或云曹溪路上還有俗談也無代云二事一時。

一日云佛法外置將一問來代云一箇便多或云既知來處什麼刼中無祖師代云某甲今年不著便或云寸草不生不學禪不學道代云是什麼閑或云還有吞不盡句麼代云蛇師行次以拄杖打露柱一下云什麼處來自云西天來復云來這裏作什麼自云說佛法乃喝云欺我唐土人又以拄杖打一下便行却拈問僧汝道我意作麼生僧便問秖如師意作麼生代云不用行主又云師子咬人復問僧秖如當機合下得什麼語代云發又云百嵗老兒作歌舞。

一日云驀劄一句作麼生道代云因一事長一智或云大藏教將什麼辨代云點。

一日云佛殿為什麼不見僧堂代云痛或云衲僧鼻孔即不問汝泥裏澆土塊道將一句來代但彈指又云衲僧鼻孔又作麼生道代云翫山翫水師或問僧作麼生是不寂句無對師云汝問我與汝道僧便問作麼生是不寂句師云[口*部]代前語云不可向鬼窟裏作活計又云作麼生是[口*部]代云會此意又云文殊五字或云作麼生是入鄉隨俗底句代云君子可八。

一日云作麼生是提綱一句代云雪峰南趙州北。

一日云靈苗不動根過在什麼處代云悞却多少人或云一顆圓光明已久作麼生是一顆圓光代云謝和尚重重相為師或云作麼生是對明一句代云露師或云非色非聲體上明得是第幾機代云不可向野狐窟裏作活計。

一日云布幔天網打龍布[糸*系]網撈鰕摝蜆你道螺蚌落在什麼處代云具眼師因卸却七條語僧云汝道來生莫不會佛法麼僧無語代云和尚幸是大人又云某甲不敢道復云為什麼不敢道又云自有和尚在師嵗夜問僧餅餤是羅漢藥石還將得饆饠䭔子來麼無對代云今日東風起師或云你若不相當且向古人建化門中道將一句來若道不得向異處道將一句來作麼生道代云前來猶是可。

一日云遠即照近即明作麼生道代云入水始見長人又云更不要也師或拈拄杖云且向這裏會也有利益也無利益緫不會顢頇佛性儱侗真如代云疋上不足疋下有餘。

一日云萬法從什麼處起代云不可向和尚道蝦蟇口裏也因齋時聞鼓聲云古人道一切聲是佛聲喚作佛聲喚作皷聲代云和尚道了也又云和尚不冝喫麵因見僧來叅師打露柱一下云來這裏瞞我代云但打露柱一摑云為人自安。

一日云至道無難唯嫌揀擇作麼生是不揀擇又云如來妙色身羅羅李代云不出代前語云古人道了也因齋時打帳座一下云這箇喫又打飯牀一下云這箇不喫代云一槌兩當因搬米問僧人擔米米擔人代云揔得又云搬米辛苦猶是可又問僧大橋有多少米僧云七十碩師拈起拄杖云七十碩米一時在拄杖頭上檐將來即得若檐不得餓殺你代云不可為小小。

一日云有所說野干鳴無所說師子吼我與麼是野干鳴作麼生是師子吼代云九九八十一師或云埋沒兩字不用道著代云深領和尚慈悲又云因某甲所置師或云善財入門也作麼生道得出去代云朝遊羅浮師或云餬餅從你橫咬豎咬不離這裏道將一句來代云今日新麵。

一日云有賞有罰道將一句來代云遇賤即貴天晴日出或云龍潛師溺起自何來作麼生是不活底句代云有什麼難辨。

一日云敲礚一句作麼生道代云驢生馲[馬*百]馬生騾或云作麼生得道断商量代云來年更有新條在惱亂春風卒未休。

一日云辨得親踈為什麼被親踈所使代云阿誰置得或云古人道會即途中受用不會即世諦流布完圝道將一句來代云一錢兩箇二錢三箇。

一日云一句道將來代云疋上不足因夏末問僧初秋夏末不觸平常道將一句來代云初三十一中九下七師問僧通身是水阿誰喫代云洎與和尚作笑具。

古尊宿語錄卷第十八　　　　　　勿六

古尊宿語錄卷第二十　　　　　　勿八

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

南嶽下十一世

楊岐會禪師
道吾真禪師

慈明禪師法嗣。

楊岐會禪師袁州之冝春冷氏子也諱方會佐慈明甚久九峰道俗請住楊岐。

入院上堂僧問如何是楊岐境師云獨松嵓畔秀猿向下山啼進云如何是境中人師云貧家女子携籃去牧童橫笛望源歸。

上堂云百丈把火開田說大義是何言歟楊岐兩日種禾無有個奇特語乃云達磨大師無當門齒。

上堂楊岐一言隨方就圓若也擬議十萬八千下座。

上堂楊岐一語呵佛叱祖眀眼人前不得錯舉下座。

上堂不見一法是大過患拈起拄杖云穿卻釋迦老子鼻孔作麼生道得脫身一句向水不洗水處道將一句來良久云向道莫行山下路果聞猿呌断膓聲。

上堂坐断乹坤天地黯黑放過一着雨順風調然雖如是俗氣未除在僧問欲免心中閙應湏看古教如何是古教師云乹坤月明碧海波澄進云未審作麼生看師云脚跟下進云忽遇洪波浩渺時如何師云放過一着十字縱橫又作麼生僧便喝撫掌一下師云看者一員戰將進云打草蛇驚師云也要大家知。

上堂秋雨洗秋林秋林咸翠色傷嗟傅大士何處尋弥勒。

上堂凡聖不存佛祖何立大眾清平世界不許人攙奪行市。

師於興化寺開堂府主龍圖度䟽與師師纔接得乃提起云大眾府主龍圖駕部諸官盡為你諸人說第一義諦了也諸人還知麼若知家國安寧事同一家若不知曲勞僧正度與表白宣讀且要天下人知表白宣䟽了乃云今之日賢侯霧擁海眾臨筵最上上乘請師敷演師云若是最上上乘千聖側立佛祖潛蹤何故如此為諸人盡同古佛還信得及麼若信得及大家散去若不散去山僧謾你諸人去也遂陞座拈香云此一瓣香祝延今上皇帝聖壽無窮又拈香云此一瓣香奉為知府龍圖駕部諸官伏願常居祿位復拈香云大眾還知落處麼若也不知却為注破奉酧石霜山慈眀禪師法乳之恩山僧不免薰天炙地去也便燒淨行大師白槌云法莚龍象眾當觀苐一義師云大眾早是落二落三了也諸人何不負丈夫之氣若不然者有疑請問僧問昔日梵王請佛天雨四花府主臨莚有何祥瑞師云片雲[(冰-水+〡)*ㄆ]岳面浪自靜瀟湘進云大眾霑恩學人禮謝師云断頭舡子下楊州僧問埋兵掉闘即不問今日當場事若何師云楊岐入界來未曾逢見者作家僧以手劃一劃師云分身兩處看。

師乃云更有問話者請出來諸供養中法供養最勝若據祖宗令下祖佛潛蹤天下黯黑豈容諸人在者裏立地更待山僧開兩片皮雖然如是且向苐二機中說些葛藤繁興大用舉步全真既立名真非離真而立立處即真者裏湏會當處發生隨處解脫此喚作閙市裏上竿子是人揔見你道金不博金一句作麼生道還有人道得麼試出來踣跳看如無山僧今日失利但某此際榮幸伏遇知府龍圖通判駕部洎諸官僚請住雲蓋道場可謂諸官願弘深廣為國忠臣建立法幢上嚴帝祚然願諸官壽齊山岳永佐眀君作大股肱為佛施主諸院尊宿在會信心世世生生共營大事久立珎重。

上堂春雨普潤一滴滴不落別處拈拄杖卓一下云會麼九年空面壁年老轉心孤。

嵗[日/〦]上堂僧問舊嵗已隨殘[膜-大+(句-口+匕)]去今日新春事若何師云鉢盂裏滿盛進云與麼則三年逢一閏九月是重陽師云野火燒不盡春風吹又生進云專為舉似諸方去也師云你道雲盖末後一句作麼道進云七九六十三師云念言語漢。

上堂寅朝清旦古今揔見更問如何也是癡漢。

上堂一塵纔舉大地全收拈起拄杖云如今舉也卓禪林一下云山河大地塞却諸人眼睛有不受人謾底出眾道看良久云玉笛橫吹動天地未曾逢着個知音叅。

上堂三春捋抄四海廓清風恬浪靜是人知有且道捋長就短一句作麼生道良久云幾度黑風飜大海未曾聞道釣舟傾叅。

上堂拈拄杖卓一下云大眾達磨縱有真消息也落諸人苐二機叅。

上堂有句無句如藤倚樹文殊維摩撒手歸去雲蓋與麼道也是看錮鏴更有後語不得錯舉下座。

上堂阿呵呵是什麼僧堂裏喫茶去下座。

叅駕部歸寺上堂釋迦老子為先鋒弥勒大士為殿後眾中還有着力者麼出眾來與雲盖着力看如無雲盖自逞神通也三五日出入相看首座大眾你且道(於者)裏還有隔礙底道理麼上座僧堂裏展鉢時與上座同展睡時與上座同睡立地時與上座同立地長者長法身短者短法身弥勒運用與去來何處有間隔雖然如是且道雲盖在舡頭在舡尾眾中還有靈利底衲僧覷得見麼良久云人人盡道平地險登樓方覺遠山青叅。

上堂雲盖不會禪只是愛噇眠打動震天雷不直半分錢。

上堂拍禪牀一下云休戀江湖五六月[(冰-水+〡)*ㄆ]取絲輪歸去來。

楊岐詮老來師上堂拈花付囑有屈當人面壁九年胡言漢語當人分上把断乹坤且道作麼生是把断乹坤底句還有人道得麼如無雲盖失利楊畋提刑山下過師出接提刑乃問和尚法嗣何人云慈眀大師楊云見個什麼道理便法嗣他云共鉢盂喫飰楊云與麼則不見也師捺膝云什麼處是不見楊大笑師云須是提刑始得師云請入院燒香楊云却待回來師乃献茶信楊云者個却不消得有甚乾嚗嚗底禪希見示些子師指茶信云者個尚自不要豈况乾嚗嚗底禪楊擬議師乃有頌示作王臣佛祖罔措為指迷源殺人無數楊云和尚為什麼就身打刼師云元來却是我家裏人楊大笑師云山僧罪過萬壽先馳馳書至師問萬壽峰前師子吼當人返擲事如何僧云踣跳上三十三天師云與麼則雲盖直下覷也僧云草賊大敗師云更不再勘且坐喫茶。

慈眀遷化僧馳書至師集眾掛真舉哀師至真前提起坐具云大眾會麼遂指真云我昔日行脚時被者老和尚將一百二十斤擔子放在我身上如今且得天下太平却頋視大眾云會麼眾無語師搥胷云嗚呼哀[栽-木+(万-一)]㐲惟尚饗送武泉常老出門乃問出門便作還鄉計到家一句作麼生道泉云和尚善為住持師云與麼則身隨寒影去脚大草鞋寬泉云和尚善為開田師云兔子何曾離得窟。

一日七人新到師問陣勢既圓作家戰將何不出陣與楊岐相見僧以坐具便打師云作家僧又打師云一坐具兩坐具又作麼生僧擬議師背面立僧又打師云你道楊岐話頭落在什麼處僧指面前云在這裏師云三十年後遇明眼人不得錯舉且坐喫茶。

一日道吾供養主馳書至師問春雨霖霖無暫息不觸波瀾試道看主云適來已通信了師云者個是道吾底那個是化主底主指云春雨霖霖師撫掌大笑云不直半分錢主便喝師云者瞎漢向道不直半分錢又惡發作什麼主撫掌一下師云且坐喫茶。

一日石霜供養主至師問征行戰將假道經過劄寨既圓何不與楊歧草戰主云昔時謬向途中覔今日親逢老作家師云楊歧且輸小捷去也主便喝師云乱做作什麼主將坐具劃一劃師云齋後鍾主云噓師云只者個別更有在主無語師云敗將不斬且坐喫茶。

師問僧楊岐路僻高步何來僧云和尚幸是大人師云嗄僧云和尚幸是大人師云楊岐近日耳聾且坐喫茶。

師問僧秋色依依朝離何處僧云去夏在上籃師云不涉程途一句作麼生道僧云兩重公案師云謝上座荅話僧便喝師云郍裏學得者虗頭來僧云明眼尊宿難謾師云與麼則楊歧隨上座去也僧擬議師云念你鄉人在此放你三十棒。

師問僧雲深路僻高步何來僧云天無四壁師云踏破多少草鞋僧便喝(師云)一喝兩喝又作麼生僧云你看者老和尚師云拄杖不在且坐喫茶。

一日八人新到師問一字陣圓作家戰將何不出陣與楊岐相見僧云和尚照顧話頭師云楊岐今日抱馬拖旗去也僧云新戒打退鼓師云道僧擬議師云道僧撫掌一下師云謝上座荅話僧無語師云將頭不猛累及三軍且坐喫茶。

潭州道吾禪師諱悟真開堂日表白宣䟽罷乃云請和尚不勞謙讓為眾舉揚師云直饒與麼道也落苐三綣便陞座上首白槌了師乃云便與麼觀得一時着便若論玄微見與不見一時[翟*支]瞎時有僧問承師有言明暗兩字截断眾流請師便道師云作麼生道僧云作家師便喝僧撫掌師云恰是問三千劒客無施用便卷朱簾賀太平時如何師云逼塞虛空內開張日月前進云恁麼則千花岩畔澄孤月五鳳樓前舞纛旗去師云白雲千里万里僧拂袖歸眾師云瞎問疋馬單鏘請師布陣師云分為兩叚僧撫掌師云你又作麼生僧無語師喝云瞎漢乃云一問一荅未有休期直饒你問到未來際我也荅到未來際所以古人喚作無盡法藏亦喚作無碍辯門且道如今喚作無[書-曰+皿]法藏是無碍辨門是還有道得底麼試出來道看如無拄杖子為你諸人道去也以拄杖劃一劃云一時領過下座。

師在北禪上堂云青山峭峻白日如梭龍門無客閙市人多諸人且道即今下菜行頭有幾人納稅百姓時有僧出禮拜師云北禪寺裏却有一個僧問不落二三請師速道師云前三點後三點僧便喝師無喝僧禮拜師云有恁麼瞎漢。

上堂云拗折秤衡將什麼定斤兩拈却鉢盂匙筯將什麼喫粥飯不如向三家村裏東卜西卜忽然卜着脫却鼻孔。

上堂拈拄杖卓一卓喝一喝云你還肯麼你若肯心肝五臟頭目髓腦一時属老僧你若不肯心肝五臟頭目髓腦一時分付擲下拄杖便下座。

上堂一切智智清淨無二無二分又道無法可說是名說法且道龍宮海藏甚處得來良久云三要點開天地眼一曲無私豁古今。

上堂直上直下如何指南十字縱橫作麼生提綱良久云風散乱雲長空靜夜深明月照䆫前。

上堂乃喚維那令昨日四人新到人事新到纔出師云雖是小過令人大怒新到纔展坐具師云當為空王如來作禮便歸方丈。

上堂云遍界元正又逢令莭問諸禪人是生是滅紅日長輝玉輪圓缺疾熖過鋒眼中電掣髑髏常吟是决不决汝等諸人還拜父母墳靈也無良久云人行荒草裏鬼哭密林間。

問王老夜燒錢意旨如何云白日看星月僧擬議云會麼僧云不會師乃云王老夜燒錢白日看星月磕額禮慈尊手把冥香爇。

上堂拈拄杖卓一卓喝一喝乃云一喝一卓眼生八角鼻孔吒沙眉毛卓朔若也會得西山月落若也不會胡餅䬪飥下座。

上堂僧問如何是苐一句師云直下衝雲際東山絕往來問如何是苐二句師云面前渠不見背後稱[穴/兄]若問如何是苐三句師云頭上一堆塵脚下三尺土問(古人)道來時不將絲頭來去時不將絲頭去意旨如何師云三生六十刼未是長期僧無語師云會麼僧云不會師云洞庭八百里未是闊問如何是透出乹坤句師云棒下最分眀僧無語師乃云透出乹坤句未語先剖陳屈躬來更問棒下取分眀。

上堂眾集師以拄杖擲下來隨後跳下眾擬散師乃召大眾眾回首師乃云為老僧[(冰-水+〡)*ㄆ]取拄杖便歸方丈上堂云開心椀子盛將來無縫合盤合取去擬思量何刼悟看取眉毛有幾許去。

上堂云夜來雷聲震地今朝細雨霏霏乾枯滋潤万物萌芽且道嘉州大象髭鬚長得多少還有道得者麼若也道得陝府鐵牛是常不輕菩薩若道不得土宿拽脫你鼻孔。

上堂若據祖今到這裏捴須茫然放老僧一線且向眉睫裏東覷西覷。

問如何是先照後用師云語路分眀說投針不回避如何是先用後照師云金剛覿面親分付話道分明好好陳如何是照用同時師云祖佛道中行路異森羅影裏不㽞身如何是照用不同時師云清涼金色光先照峨嵋銀界一時鋪乃云叅須實叅學須實學又須要明古人血脉且道作麼生是古人血脉良久云智不到處切忌道着。

上堂云寒風浩浩無時莭浪打懸崖石頭裂洞庭湖裏釣舡傾雪路行人山路絕清風月白透幽関畢竟以何為妙訣下座。

上堂向上一路千聖不傳學者勞形如猿捉影你等諸人還明得這時莭麼若明得去天上人間堪受供養若明不得閻羅老子眼目分眀。

上堂汝等諸人盡學佛法非即便言非是即便言是直須緇素分明不得錯認定盤星好珎重。

上堂云如天普盖似地普擎三世諸佛捴在你鼻孔裏三十年後不得辜負老僧。

上堂舉僧問大隋刼火洞然大千俱壞未審這個壞不壞隋云壞僧云與麼則隨他去隋云隨他去又問龍濟刼火洞然大千俱壞未審這個壞不壞濟云不壞僧云為什麼不壞濟云為同大千此二老宿一人道壞一人道不壞且道壞底是不壞底是會麼壞與不壞俱非內外不隔纖毫尋常面對。

上堂問如何是奪人不奪境師云菴中閑打坐白雲起峯頂如何是奪境不奪人師云閃爍紅霞散天童指路親如何是人境兩俱奪師云剛骨盡隨紅影沒苕苗揔逐白雲消如何是人境俱不奪師云久旱逢初雨他鄉遇舊知問如何是賔中賔師云誰說有踈親如何是賔中主師云磕額無回互對面与誰陳如何是主中賔師云瑞雲空裏布霹歷震乹坤如何是主中主師云古皇今高舉巧辨徒申吐問如何是正中來曰皎潔乹坤震地雷如何是正中偏曰諸子投來見大仙如何是偏中正曰万水千山明似鏡如何是兼中至曰施設縱橫無所畏如何是兼中到曰黑白未分已前過師乃云古人道主賔元不異問荅理俱全同安又云賔主睦時全是妄君臣合處正中邪一等是出世尊宿接物利生言教有異為復見處偏枯為復利生不普明眼底人通個消息。

上堂云有物先天地無形本寂寥能為万象主不逐回時凋且道是什麼物還識得麼若識得乹坤大地森羅洞眀若也不識被物拶着轉身不得。

上堂云鋒刃上踣跳微塵裏走馬勞勞去復來個是知音者。

上堂云昨日三人新到出來人事僧才出禮拜師云不落平常卦筮直述來情僧云和尚休得也師云此由是落平常僧云恰是歸眾師云龍虵易辨衲子難瞞下座。

勘辯

師問僧先行不到末後太過僧擬提起坐具師指云離却坐具作麼生道僧云和尚那裏得這消息來師便打僧擬提坐具師又打云瞎漢僧擬議師又打云且坐喫茶僧便坐師云什麼處來僧云石霜師云怪得。

師問僧有一事借問上座只是不得打老僧僧云着甚來由師提起坐具云爭柰這個何僧云莫乱做師便打僧云莫乱做莫乱做師又打云且坐喫茶僧云適來道着甚來由和尚為什麼却打某甲師云你適來去什麼處來僧無語師乃槌胷一下。

師問僧昨日㽵上已相見了也今日人事又作麼生僧云合耴狗口師云也是僧便打師云老僧過在什麼處僧云再犯不容師却云將謂是個漢師便打云參堂去。

數人新到禮拜師云捴是浙裏師僧僧云猢孫向火師云踣跳作麼僧云今日得見和尚師云伏惟尚饗僧無語師便打。

師在慈明會裏一日提螺師一籃遶院云賣螺師令眾下語皆不契有一老宿揭簾見以目頋視師放身便臥師放籃子便行。

師問僧甚處來僧云殿寮裏來師云釋迦老子作何面孔僧便喝師云作麼僧又喝師云恰是僧云一任踣跳師便打。

一日新到人事乃云請和尚相看師云不易道得且坐喫茶泐潭專使禮拜乃云德華禮拜師云是箇浙裏師僧云不消如是師云由是舊時氣息僧云喏師云喏即且致別作麼僧良久云一任踣跳師撫掌一下。

王提刑問璉三生云某甲四十年為官作麼脫得此塵去生無對師代云一任踣跳又看上峯路璉云這个是上峯路提刑云寺在上頭那璉云是提刑云恁麼則不去也璉無語師代云今日勘破。

偈頌

溈山水牯牛

水牯溈山峭峻機分明人類顯幽奇兩途語出分明處夜鳥投林曉復飛

杖林山下竹筯鞭

杖林山下竹筯鞭搭索拏鈎火裏牽拽近不能推放後回旋却到使君前

北斗藏身

雲門透法身從此覔踈親盡道和風暖三春寒更新

百丈野狐

語路分明在憑君子細看和雨西風急近火轉加寒

麻三斤

同袍參學問通津來扣宗師正佛因為說三斤麻最好三斤天下說尖新幾多匠者頻拈掇柰緣緇侶有踈親余今更為重秤過那吒太子柝全身

興化問雲居何必話

何必不必一七二七龍樹馬鳴熖光透出

古尊宿語錄卷第二十　　　　　　勿八

古尊宿語錄卷第二十一　　　　　勿九

白雲端禪師(南嶽下十二世嗣楊岐)
佛照光禪師(南嶽下十六世嗣大慧)
北磵簡禪師(嗣佛照派下五人附錄)

舒州白雲禪師諱守端衡陽周氏子示眾云善言言者言所不能言善跡跡者跡所不能跡每日開口動舌無非是言作麼生說箇言所不能言喚作言即便是跡作麼生說箇跡所不能跡到這裏一大藏教一字用不着到這裏一大藏教字字用得着為甚麼先用不着又却用得着且道誵訛在甚麼處不見道千峯勢到嶽邊止萬派聲歸海上消自古自今向其間鑽仰者如稻麻竹葦端的透徹者百千中無一二若果然透得十二時中不妨慶快應機接物利樂有情盡乹坤星辰日月盡大地草木叢林都作一箇出入游戲之塲古者道玉轉珠回祖佛言精通猶是污心田老盧只觧長春米何得黃梅萬古傳山僧在庵中亦有示眾云直下雖然沒許般透如未盡活還難海門昨夜狂風起無限波濤一掃乾恁麼地先與人開却路然後兩手掇向人前靈利底不用絲毫氣力便提得去還有麼若提不去敢問諸人十二時中應用施為分別賢愚是是非非是箇甚麼。

示眾云古者道上士聞道勤而行之中士聞道如存若忘下士聞道大笑之大眾若約衲僧門下却許他大笑者有些些骨氣何謂如此眾眼難瞞。

示眾舉玄沙因誤服藥徧身紅爛僧問如何是堅固法身沙云膿滴滴地後來懷和尚頌云滴滴通身是爛膿釣魚船上顯家風時人只看絲綸上不見蘆花對蓼紅亦有人問法華如何是清淨法身只荅他道屎臭薰天。

又云蓮華葉上化生兒且道與古人是同是別法華亦有一頌云。

屎臭薰天亦偶然法華爭敢為君宣鼻中若有通天竅一任橫行不着穿

一日示眾云未透者須教伊識已透者須共伊行盡大地是沙門一隻眼教阿誰識實際理地不受一塵向甚麼處行所以道他人住處我不住他人行處我不行不是為人難共住大都緇素要分明少處减些子多處添些子為甚麼少處更减多處更添神仙秘訣父子不傳。

示眾云明明知道只是這箇為甚麼透不過只謂見人開口時便喚作言句見人閉口時便喚作良久默然又道動轉施為開言吐氣盡十方世界內無不是自己所以墮在途中隱隱猶懷舊日嫌不見雲門道聞聲悟道見色明心舉手云觀世音菩薩將錢買胡餅放下手原來却是饅頭不見山僧住法華時道無業禪師云一毫頭凡聖情念未盡未免入驢胎馬腹裏去直饒一毫頭凡聖情念䪺盡亦未免入驢胎馬腹裏去瞎漢但恁麼參。

僧問智不到處切忌道着道着時如何師云風吹日炙云恁麼則無處容身去也師云碓搗磨磨云宮不容針私通車馬師云可貴可賤僧彈指一下師云恰是僧吐舌師云家貧猶自可路貧愁殺人僧呵呵大笑師云放過一着。

僧問龍門未透時如何師云不是這箇調云透後如何師云不是這箇調僧擬議師云買賣不當價。

示眾云如我按指海印發光拈起拄杖云山河大地水鳥樹林情與無情[書-曰+皿]向拄杖頭上作大師子吼演說摩訶大般若且道天台南岳說個甚麼法門南岳說㓊上五位修行君臣父子各得其冝莫守寒岩異草青坐着白雲宗不妙天台說臨濟三玄三要四料簡一喝分賔主照用一時行要會個中意日干打三更廬山出來道你兩個漢正在葛藤窠裏不見道欲得不招無間業莫謗如來正法輪此三個見觧若上衲僧秤子秤一箇重八兩一箇重半斤一個不直半分錢但願春風齊著力一時吹入我門來。

上堂竪起拄杖曰鋒刃上[跳-兆+孛]跳橫按曰微塵裏走馬勞勞去復來箇是惺惺者擲拄杖下座。

上堂不曾迷莫求悟為甚麼從上來却有師承祖嗣若也會得入鄉隨俗若也不會餓死首陽山然雖如是入水見長人。

上堂今日至莭一陽生於此日拈起拄杖召大眾曰且道這箇作麼生若也見得且恁麼應時納祐若數至大年朝前頭大有事在所以承天尋常十度發言九度休何謂如此當門不用栽荊棘後代兒孫惹着衣然雖如是三十年後太公釣魚參。

上堂今日也是這箇明日也是這箇作麼生是那箇漆桶參堂去淨空居士郭功甫訪師上堂夜來枕上作得箇山頌謝功甫大儒直要與天下有鼻孔衲僧脫却着肉汗衫莫言不道遂曰上大人丘乙己化三千七十士尓小生八九子佳作仁可知禮也。

示眾云有時碓觜生花有時佛面百醜千拙醉倒街頭自是張公喫酒燈籠皺斷眉頭露柱呵呵拍手。

白雲禪師語終

東山五祖演禪師語三卷在士字凾中
圓悟佛果禪師語一十七卷具列別凾
大慧普覺祖師語三十卷(在說感武三凾)茲不錄

佛照禪師諱德光臨江軍新喻縣彭氏子隸業光化歷㕘目菴應菴萬菴典牛十餘員尊宿晚見育王大慧舉僧問趙州如何是趙州州云東門西門南門北門你作麼生會荅云大小趙州坐在屎窖裏慧云你甚處見趙州荅云莫瞌睡慧打一竹篦荅云莫掩彩慧喚侍者問這僧名甚麼荅云不得名慧云你看這漆桶亂做荅云未為分外又入室次慧舉竹篦問云喚作竹篦則觸不喚(作竹)篦則背如何荅云請和尚放下竹篦與學人相見慧擲下竹篦云如何相見荅云伎倆已盡慧云你看這漢杜撰禮拜便出又一日入室次慧問喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背不得下語不得無語不得向意根下卜度不得向舉起處承當速道速道荅云杜撰長老如麻似粟慧云你是第幾箇荅云今日捉敗這老賊慧付頂相書贊印證云有德必有光其光無間隔名實要相稱非青黃赤白自是聲譽大彰應刺史李浩之命出世台之鴻福繼升天寧光孝自謂平生多得拙力遂號拙菴淳熙三年春孝宗皇帝詔居靈隱復居育王徑山慶元間優詔頥老育王東菴云。

上堂從來共住不知名這漆桶任運相將只麼行擡脚不起自古上賢猶不識賊身已露造次凢流豈可明少賣弄拍禪床下座。

上堂若說佛法供養大眾雪上加霜若說世法供養大眾擔水河頭賣揔不與麼刺腦入膠盆別有機関也是胡孫伎倆畢竟如何氣似鞴袋令人可愛。

浴佛上堂指天指地逞嘍囉凌辱宗風罪過多惡水驀頭澆一杓免教平地起干戈。

上堂一月普現一切水一切水月一月攝諸佛法身入我性我性同共如來合喝一喝大小永嘉和屎合尿。

上堂牛頭橫說竪說不知有向上関棙子便是德山臨濟何曾踏着汝等諸人皮下還有血麼直饒踏著關棙也未夢見育王腳跟下汗臭氣在。

佛照禪師徑山育王語終

北磵禪師諱居簡字敬叟西蜀潼川龍氏依邑之廣福院圓澄得度徧叅荊椘見別峯塗毒於徑山晚㕘佛照於育王經十五寒暑遂大發明及訪瑩仲溫與語知師奇偉溫得大慧居洋嶼時竹篦付師後出世台之報恩湖之觀音大覺思溪圓覺宣之彰教常之顯慶碧雲蘇州慧日興道塲杭之淨慈云。

升座法不孤起仗境方生法隨法行法幢隨處建立所以永嘉道建法幢立宗旨明明佛勑曹溪是豈獨曹溪三千大千世界無有如芥子許不是菩薩降生出家修道轉法輪般涅槃處只今欲建楊岐白雲宗旨竪最勝幢直得鴉飛不度與湖海毀佛謗法不入眾數大闡提人同一手作發吾花木[瓜-、]樹下垃圾堆頭明月夜光照天照地去也忽有箇忍俊不禁出來道是則是爭柰千兵易得一將難求良久云心不負人面無慚色。

上堂教中道衲衣在空閑假名阿練若誑惑世間人自謂行真道汝等諸人総被誑惑了也便好拽轉痛與一頓若無報恩今日失利。

上堂識得一萬事畢了事衲僧一字不識直饒恁麼未稱全提禹力不到處河聲流向西。

上堂一大藏教緫是魔說日可冷月可熱是假易除是真難滅。

上堂伶俐衲僧十成峭措箇裏守株那邊待兔昨夜文殊普賢起佛見法見貶向銕圍王老師[吃-乙+小]自領出去。

上堂舉石林問龐居士有箇借問居士不惜言句否士云便請舉來林云元來惜言句士云者箇問訊不覺落佗便宜林掩耳而去士云作家作家師拈云纔生便剗不得一半失之東隅桑揄已晚只如居士道作家作家且道石林還甘麼。

上堂汲井花水煮薔薇露清淨法身遭點污良久云活戾世界一年一度。

上堂我見燈明佛本光瑞如此至若山河大地明暗色空萬象森羅燈籠露柱皆發本光瑞是汝諸人因甚腳跟下黑澷澷地。

上堂行亦禪坐亦禪飢噇飯困噇眠三到投子九上洞山無端掘地覔青天。

上堂懸崖撒手自肯承當絕後再甦欺君不得所以道我立地待汝搆去擲主丈云討什麼盌。

上堂郍吒太子析肉還母析骨還父正當與麼時太子在什麼處師拈云肉還母骨還父日西沉水東注良久云露。

上堂敗闕在雙林都無跡可尋海枯終見底人死不知心。

上堂舉孝宗皇帝問佛照禪師釋迦入山六年所成者何事佛照對云將謂陛下忘却師頌云借婆衫子拜婆年監本匙挑不上禪扶起玉龍轟霹靂明星猶在九重天。

上堂人棄我取人取我與弄業識團無本可據毀於佛謗於法不入眾數分明有眼難緇素。

上堂舉安禪師破句讀楞嚴經師頌云未到忘筌地携籃等跳蝦錯行樵子徑却到葛洪家。

上堂簷頭滴滴分明歷歷明眼衲僧卓主丈云切忌從這裏入。

移佛上堂東邊移了復西移不動尊還有動時弗打併他蹲坐處安知四十九年非。

上堂諸方今日書符底書符採藥[序-予+丘]採藥碧雲窮廝煎餓廝吵只者一著盡情拈却良久云開眼也着合眼也着。

上堂舉密師伯與洞山在餅店密於地上畫一圓相謂洞山云把將去山云拈將來後來保寧勇和尚云非但二人提不起盡大地人亦提不起北磵敢道保寧計窮力盡。

上堂去年梅今嵗柳天地有全功物物還依舊衲子生涯也如舊頭上青灰三五斗臘雪後春風前莫教蹉過钁頭邊。

上堂今朝三月初五大色半晴半雨園林過了清明無限落花飛絮釋迦慳彌勒富絕憐杜宇不知時啼得血流無用處。

上堂諸佛不出世四十九年說說箇什麼祖師不西來少林有妙訣也好藏拙是假易除是真難滅。

上堂世事悠悠不如山丘避喧求靜騎牛覔牛黃河合眼跳特地一塲愁。

上堂色不是色菜花黃梨花白聲不是聲紫燕語黃鶯鳴觀音菩薩將錢買胡餅放下手却是饅頭洞裏春光渾不惜一時流入武陵谿。

上堂舉趙州入僧堂云有賊有賊見一僧便云賊在者裏僧云不是某甲趙州托開云是即是不肯承當師云趙州[(冰-水+〡)*ㄆ]處太寬放去太急淨慈則不然家賊難防家財必喪卓拄杖云只可錯捉不可錯放。

上堂仲夏初吉有好消息露柱燈籠㕘學事畢證據則任汝證據鞭逼則任汝鞭逼以拂子擊禪床云當機覿面提覿面當機疾。

上堂牛頭橫說竪說不曾動舌魯祖見僧面壁自納敗闕淨慈敗闕釘橛向空熨斗煎茶銚不同。

上堂舉常不輕菩薩我不敢輕於汝等汝等皆當作佛師云己所不欲勿施於人。

小㕘一陽來復小人道消消剝群陰君子道長大似依文觧義取笑傍觀湏知有物先天地無形本寂寥能為萬象主不逐四時凋又誰管你晷運推移日南長至孟夏漸熱仲秋漸涼主丈子忍俊不禁出來道我則不然寒時向火熱即乘涼為復是世諦流布為復是佛法商量贏得莊周蝶夢長。

物初觀禪師南岳十八世嗣北磵禪師
晦機熈禪師南岳十九世嗣物初禪師
廣智全悟笑隱訢禪師二十世嗣晦機
仲方倫禪師南岳二十世嗣晦機禪師
覺源曇禪師南岳廿一世嗣廣智和尚

右附錄五人。

物初禪師諱大觀四眀鄞縣陸氏子遊方徧㕘吳椘諸知識咸以法噐重之欲致己席下而師胷中礙膺終未釋晚依北磵禪師於南屏一衲蕭然寒暑不易潛眾十年人無知者一日入室次機語契合遂大發眀後出世屢遷名剎至坐育主道場妙喜宗風為之特振。

上堂一冬二冬你儂我儂暗中偷咲當面脫空雖是尋常茶飯誰知米裏有䖝夜來好風吹折門前一株松。

上堂用黑豆法換人眼睛如恒河沙會火爐頭話能有幾箇九九九三世諸佛不知有翻身踢倒五須彌何用法身藏北斗藏北斗分明向外揚家醜。

題䞉語

僧默集師平居應酧[葶-丁+呆]請題云。

與世同波於世無涉冷然其間亦聊以自適萬象為賔朋萬籟為鼓吹斯亦足矣櫩隙彷徉白間虗眀興弗容遏竺冊魯典遮眼為樂或便謂予從事乎討論矣職提唱外酬應或需韻句事功或需記錄或求於予性不善拒然法不孤起理不它隔言在此而意在彼或便謂予長乎文言矣纔一脫[葶-丁+呆]掃不見蹤跡如是者有年吾徒嘿予潛會粹成編擎於予前恍然永師後身見破甕中物前身知藏僧忽省書未了經也飜揭增赧自訟斐淺輕出欲敓而秉[田/廾]之嘿捍護堅甚則訓之曰吾宗素不尚此母重吾過嘿曰目連之集異鶖子之法蘊洎夫華竺諸賢率多論著雜華取淵才雅思又何如予因自笑曰治亂不關寵辱不聞山林自跧寂默自業予世之賸人也謬當弘宗亦有本末瑣瑣筆墨斖斖酬應又吾之賸事也說而無說文而非文又吾之賸語也人賸事賸語賸惡足識其中有無欠賸句亦或有所取。

上堂塵劫來事只在今時當斷不斷斗換星移拈主丈卓一下云花須連夜發莫待曉風吹。

上堂智不到處切忌道着道着則頭角生古人恁麼告報育王則不然智不到處滿口道着道得着有名不用鐫頑石。

因臘茶示眾午窓夢緒慣逢迎杵臼驚聞隔竹聲未啜睡魔先辟易䇿勳不戰屈人兵。

見桂花示眾一出湖山即檀芳更何龍麝敢言香掩關憑几無言說時見零金點石床。

上堂舉龐居士問焉大師不與萬法為侶是甚麼人大師云待汝一口吸盡西江水即向汝道師云大小祖師只知開口易不覺舌頭長當時若問育王但云若要向汝道直待虛空落地自然出他一頭何故車不橫推理無曲斷。

聞猿示眾秋徑無人葉亂飛攀翻寒影掛危枝恍然曾是當年見日落香林靜立時。

上堂八月秋何處熱露冷風高重重漏泄何必三登投子掘地覔天九上洞山捫空釘橛良久云踏着秤鎚硬似鐵。

焙經上堂祖佛之言汗牛衝棟時人所得偃鼠飲河曾[聽-王]火燄上說法來終不向語脉裏轉一嗅便識猶是鈍根展卷方知白雲萬里以字不是八字不成從頭盡掃白底是[糸*氐]黑底是字此話難明。

上堂今朝正月半拈出舊公案水上挂燈毬大家普請看卓杖下座。

佛智晦機禪師諱元熈豫章唐氏子登進士棄從西山明覺院眀公祝髮焉㕘寧退耕衍石帆郢東叟徧謁吳椘諸師晚依育王物初觀禪師座下十年人無知者一日清默書記同入室機語峻捷眾咸驚異觀乃字以晦機囑令母早應世一衲二十年囊無長物元貞二年出世百丈遷淨慈徑山妙喜宗風大振江右緇白敬慕遂迎歸大仰終老焉。

上堂雲門道箇普字盡大地人不柰他何殊不知雲門開口早已四稜塌地當時若與震威一喝待此老惡發徐徐打箇問訊道莫恠觸忤好非圖救取此老亦能振起雲門綱宗雖然口是禍門。

上堂獨坐大雄峰寒灰撥不紅一星熒火出孤鶴過遼東。

結制上堂以手作結布袋勢云南山今日結布袋口了也汝等諸人各各於中身心安居平等性智忽有箇衝開碧落撞倒須彌的莫道結子不堅密須知縵天網子百千重。

上堂三界無法何處求心何處有法何處無心白雲為葢流水作琴古今無間誰是知音擊拂子云一曲兩曲無人會雨過夜塘春水深。

師因開先遣訴侍者來叅次問云黃龍向泐潭得旨領徒遊方及見慈明氣索汗下過在甚麼處訴曰千年桃核裏覔甚舊時人又一日以百丈野狐話詰之且道不落因果便墮野孤身不昧因果便脫野孤身利害在什麼處訴擬答師遽喝一喝訴後出世為龍翔開山云。

晦機禪師語錄

廣智全悟大禪師諱大訴字笑隱龍興南昌陳氏子依郡之水陸院彰上人視髮首叅一山萬禪師於廬山開先久之遣叅百丈晦機熈公公示以本色鉗鎚成大法器熈公遷淨慈師隨至掌外記一時名公卿士樂聞道妙聲震東南出世吳興烏回繼遷錢塘鳳山報國天竺永神天曆己巳文宗皇帝以金陵潛宮為大龍翔集慶寺詔師開山為第一代焉。

上堂驅耕夫牛奪飢人食啐啄同時箭鋒相直一拳還一拳一踢還一踢牛頭南馬頭北結夏上堂栢巖開粥過夏西院商量兩錯嘉州大像腳踏地陝府鐵牛頭戴角喝一喝切忌無繩自縛。

上堂黃龍南和尚云說妙說玄乃太平之奸賊行棒行喝為亂世之英雄所以佛法二字烏回未嘗道着雖然也要大家知有拈主杖云鎮州出大蘿蔔頭青原白家三盞酒客來隨分納些些相逢不用揚家醜卓主杖下座。

上堂長連牀上拈得鼻孔十字街頭打失眼睛汝諸人還曾檢點也未明如日黑似漆萬仞崖頭撒手行無位真人赤骨律。

上堂拈槌竪拂捏月生花舉古論今虛空釘橛楊岐和尚道須彌山可透金剛圈不可透大海水可吞栗棘蓬不可吞直饒吞得透得未是衲僧分上事如何是衲僧分上事歸堂喫茶去。

上堂言發非聲色前不物著甚來由聲色裏睡眠聲色裏坐臥却較些子所以道即此見聞非見聞無餘聲色可呈君箇中若了元無事體用無妨分不分驀拈主杖云水流黃葉來何處牛帶寒鴉過別村卓主杖下座。

上堂圓悟禪師住東京天寧目舉僧問雲門如何是諸佛出身處門云東山水上行若是天寧則不然有問如何是諸佛出身處只向他道薰風自南來殿閣生微涼其時大慧祖師於言下大悟諸禪德不妨奇特者箇是論實不論虛底事如人歸京必須親到見京裏人說京裏話一點外來也着不得雖然雲門道東山水上行因甚不悟圓悟道薰風自南來因甚便悟去報國不惜眉毛為諸人下箇注腳諸佛出身處東山水上行薰風自南來殿閣生微涼眾中有全身擔荷者出來與山僧相見。

上堂安養國中水鳥樹林悉皆念佛知足天上樹相撑觸演說苦空竪起拂子云山僧拂子穿汝諸人鼻孔諸人向甚處出氣。

上堂選佛塲開牛欄馬廄心空及第活䧟泥犁畢竟如何仰面不見天低頭不見地月明幽室寒星分拱辰異。

上堂今朝又是五月一大盡小盡數不出八臂那叱沒柰何夜义屈膝眼睛黑。

上堂金佛不度爐木佛不度火泥佛不度水真佛屋裏坐喝一喝云文殊普賢因甚在你脚跟下過。

師舉青州布衫重七斤古人道了也畢竟萬法歸一一歸何處時有僧出云東廊頭西廊下師云什麼處見趙州僧擬對師云棒土不成龍。

元文宗皇帝詔師開山大龍翔集慶寺上堂釋迦世尊捨金輪而登佛位今上皇帝從佛位而御金輪[(冰-水+〡)*ㄆ]攝三千剎海於一印中具足八萬法門於一毫上如華嚴會上菩薩得無盡福德藏解脫門於一器中出生種種美味飲食又於眾會仰觀空中而雨種種珎寶隨眾生心悉令滿足然後得其寶者盡證法門食其味者咸成妙道無一塵而不具足佛事無一法而不圓滿正宗即今崇建寶坊闡揚法施諸天音樂不鼓自鳴梵唄詠歌自然敷奏十方菩薩咸集道塲八部天龍同伸慶讚還有不歷化城徑登寶所者麼擊拂子云四海已歸皇化裏時清休唱太平歌復舉世尊與眾行次以手指地云此處宜建梵剎時天帝釋將一竿竹插地上云建梵剎竟世尊微笑師云帝釋為三十三天之主雖則一期施設其柰理事未備今上皇帝以興龍潛邸改創梵宮復命禪宗發揚向上宗旨與天帝釋所成功德何啻百千萬億倍縱使虛空為口讚嘆莫窮臣僧借水獻華輒成一頌丈六金身一莖草璚樓玉殿恰相當交羅帝網山河影旋繞須彌日月光華雨晝飄龍座暖天風時送御爐香大千共仰恩光近五色祥雲擁帝傍。

上堂舉臨濟示眾云赤肉團上有一無位真人常在汝諸人面門出入未證據者看看時有僧出問云如何是無位真人濟下禪牀搊住其僧擬議濟以手托開云無位真人是什麼乾屎橛便歸方丈師云兩鋒相直者不虛發由基之箭斲堊而不變者始可運郢人之斤臨濟尋常氣宇如王却作小廝兒戲幾乎法道遇大風而止龍翔今日作死馬醫無位真人築著磕著證據將來依然是錯且道是臨濟錯龍翔錯從教天下人卜度。

上堂龍翔孟八郎惡辣難近傍佛祖也潛踪從教人起謗雲門扇子跳上天趙州葫蘆掛壁上寒山掃地接豐干却是南嶽讓和尚。

文宗皇帝聖忌滿散藏經上堂尊而無上高超象帝之先貴不可名坐斷毘盧之頂其體之大則容攝十虛其用之廣則包括萬類如月涵眾水無分淨穢之殊春在百華不見正偏之相妙有不有真空不空所以道無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於當念擲大千於方外納須彌於芥中於斯見得便見文宗皇帝昔從佛地示現王宮撫治邦家又安宗社化導已周復歸佛位寂然不動智普應於十方廓爾無私化已周於沙界龍翔與麼贊揚且道還契聖意也無良久云優鉢天香吹不斷又從兜率下閻浮。

仲方禪師諱天倫四明象山張氏子依廣德天寧竺源祝髮遊方叅晦機熈公公曰湖山藹藹湖水洋洋浸爛你鼻孔塞破你眼睛因甚不知師云通身無影象步步絕行踪公云未在更道師拂袖便出依座下屢以此事扣問公終不說乃徃吳興桃花塢結[蕵-食+ㄗ]一日聞雷有省徹見熈公用處後出世東泉佛岩保寧上堂云獨樹不成林人人緫知有梵剎一纔興大家出隻手昆明池裏失却劒曲江江內撈得鋸。

上堂諸佛不出世亦無有涅槃這裏悟去山河大地日月星辰運行四時有什麼過。

上堂見見之時見非是見見猶離見見不能及須弥山上走馬大洋海底翻身前三三後三三一聲無孔笛吹過汨羅灣。

上堂入荒田不揀信手拈來草懷州牛喫禾益州馬腹脹天下老和尚口掛壁上便下座。

臘八上堂昨夜見明星悟道後園風打籬笆倒曉來無迹可追尋雪山依舊生青草。

上堂涅槃自性無繫属故言語道断心行處滅拈拄杖云扶過断橋水伴歸明月村卓拄杖下座。

上堂舉僧問雲門云久雨不晴時如何門云劄雲門一劄猿啼巴峽熊耳峯高石頭路滑。

上堂舜若多觸處逢渠阿那律通身是眼不信問取鐙籠便見衲僧擔板。

上堂知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次拈拄杖云穿却釋迦老子鼻孔天下老和尚無出氣處卓拄杖下座。

上堂初三十一中九下七七九六十三九九八十一朝徃西天暮歸唐土一馬生三寅石牛攔古路叅。

上堂修多羅教如標月指昨日有人從西州來接得東州信報道大食國裏人在眼睫上賣香藥喝一喝。

仲芳和尚語錄終

天界演梵善世利國崇教大禪師覺源曇和尚天台楊氏子出家於紹興之法果寺禮大均為師淂法於咲隱訢禪師出世金陵牛頭之祖山石城之清涼継遷蔣山勅改龍翔為天界詔師住持統領天下教門。

上堂行不動塵語不動唇見成行貨黃金白銀君不見洞山老問佛只答麻三斤。

上堂恢楊岐宗風坐南泉鉢位佛祖命根衲僧巴鼻卓主杖云東頭買賤西頭賣貴。

上堂一句子黑漆黑無霸柄有凖則良久云會麼碓搗東南磨推西北。

示眾文遠當年侍趙州東司說法未輕酧回光一念分明處午夜霜清月滿樓。

上堂少室峯前曹溪門下燈燈相継的的相傳自古自今[糸*系]毫不易且以何為驗樓臺上下火照火車馬往來人看人。

上堂朝到西天暮㱕唐土鑑在機先未敢相許保寧八字打開了也莫有控勒不住者麼便下座。

上堂長者長法身短者短法身即今現前一眾坐立儼然有長有短諸人盡知盡見畢竟阿那箇是法身若也會淂捧鉢盂向香積世界喫飯若也不會長連床且喫粥喫飰。

上堂擁之不聚撥之不散類之不齊混之不濫絕照忘緣十方坐断隔江招手見誵訛盡力承當得一半蔣山與麼提持馿年也未夢見。

上堂六月一日前萬象森羅替說禪六月一日後八角磨盤空裏走今朝正當六月一無位真人赤骨律金毛師子觧翻身無角鐵牛眠少室十聖三賢捴不知咲倒寒山并拾得。

上堂經有經師論有論師龍河放一線道分科列叚去也拈杖卓一下云且道是何章句。

佛成道上堂雪山六載觜盧都忽見眀星雙眼枯證得烏龜成白鼈至今陪口為分踈。

上堂只個見成公案眾中領觧者極多錯會者不少所以金鍮不辨玉石不分龍河者裏直要分辨去也張上座李上座一箇手臂長一箇眼睛大捴似今日達磨一宗教甚麼人擔荷噓一聲下座。

上堂威音王已前弥勒佛已後有個現成公案未敢與汝說破何故心不負人面無慚色。

天界覺源曇公大禪師藏衣塔銘

(翰林學士承旨嘉議大夫知制誥兼脩國史金榮宋識　撰)

浮圖之為禪學者自隋唐以來初無定止惟借律院以居百丈大智禪師方建樷林䂓矩至宋樓閣䆮盛然猶不分等苐惟推在京鉅剎為之首南渡後始定江南為五山十剎俾其拾級而升黃梅曹溪諸道塲反不預其間則其去古也遠矣元氏有國文宗潛邸在金陵及至臨御詔建大龍翔集慶寺獨冠五山盖矯其弊也國朝囙之錫以新額就寺建官捴轄天下僧尼當是時覺源禪師實奉詔莅其職夫當興王之運親受聖皇崇敬以統釋教事誠千載之奇逢也其順寂也法當勒群行以貽示後世師諱慧曇字覺源天台大族楊氏母賈夢吞眀珠而有娠及生容貌嶷然幼不與羣童狎長依越之法果寺苾芻大均恣修出世法及冠薙染尋受具足戒學律於眀慶杲公習華嚴於高麗教公[聽-王]止觀於上竺澄公無不貫練時廣智禪師訢公弘揚達磨正宗於中天竺師往造焉智問曰何處來師對曰遊山來智曰笠子下拶破洛浦遍叅底作麼生師曰未入門時呈似了也智曰即今囙甚不拈出師擬議智便喝師當下脫然有省他日智展兩手示師曰八字打開了也囙甚不肯承當師曰休來鈍置智曰近前來為汝說師即掩耳而出智頷之乃留侍香天曆己巳龍翔新剏文宗特詔廣智開山師隨至掌藏鑰継分座相與激揚祖佛機緣裨贊法門綱紀識見出群聲譽彰著至順辛未奉行臺檄出世牛首山之祖堂師力行古道躬伇起廢殿堂廊廡凡樷林冝有者悉新備之至正癸未陞居清涼作新一如牛首道行聞于帝師大寶法王授以淨覺妙行禪師之號乙未遷保寧丙申王師定建業師謁皇上於轅門上見師氣貌魁偉傑特歎曰真福慧僧也命主蔣山太平興國禪寺時丁歉嵗師化食以給其眾丁酉賜改龍翔為天界寺詔師住持上親據睿畫書天下第一禪林六大字揭於門以旌宗極遠邇學徒聞風奔赴堂筵至無所容凡祖庭䂓矩師備行之濟濟繩繩粲然攸敘觀者唶唶曰三代禮樂無以加焉吴元年丁未大內新成將登寶位詔師引千二百眾披閱大藏真經用嚴清淨覺地師升師子座舉揚大法上親帥群臣幸臨瞻[聽-王]師法音洪暢妙契皇情為之大恱出內帑帛三十匹以施自是每設廣薦法會師必升座說法車駕幸臨恩[婁*殳]優洽洪武元年戊申春開善世院詔師領院事服紫衣及金欄方袍御製誥章其畧曰自予肇業命汝庄宗德風振起於法門景運贊襄於家國特授演梵善世利國崇教大禪師住持大天界禪寺統諸宗釋教事當是時遴選有序銓衡至公宗社有志之流山林抱道之士聮鑣而迭出咸居名山大剎焉自古崇尚法門於斯為盛章縫之士以釋子為世螙奏請除之上以章疏示師師對曰孔子以佛為西方大聖人以此知真儒必不非釋非釋必非真儒矣上亦以佛之教陰翊王度却不聽己酉冬師疾作不署院事庚戌春疾良已燕處東軒誘接來學住弘祖道孜孜無少懈夏六月廷議西域未臣伏上以彼域敦尚佛乘特命師往詔尚書趙某為之副師承命即日登途自浙閩而之洋凡歷國邑布宣天子威德莫不聞而來㱕辛亥秋道憇僧伽羅國其王奉師於佛山精舍執弟子禮寅夜叅承王令闔國臣民悉淂瞻禮師隨機開導咸蒙法益九月二十一日庚午示微恙王命醫進藥餌師從容謝却之王與群臣惶惶惕惕若失所恃乙亥沐浴更衣亟命尚書至謂曰某幻緣終此不能復命矣既而屹然端坐夜過半問云天明也未對曰未也少頃復問對曰日出矣遂恬然而逝實是月丙子日也其王斲香為龕以奉之師世壽六十有八僧臘五十有三留七日顏貌如生王加歎異乃聚香代薪特築壇而茶毘之王及百僚哀慕壇下勅闔國比丘旋繞梵唄時有白煙一道上燭于天薪盡火滅舍利無筭舌根牙齒不壞廼拾舍利靈骨及不壞者袝葬其國辟支佛塔先是彼佛曾亦懸記今之開袝適符其言非偶然也甲寅冬尚書趙某還朝奏陳其事　皇上聞而嗟悼勑天界蔣山二寺住持宗泐等以師之遺衣藏於雨華臺之左云師廣[(垂-土+木)*頁]豐頥平頂大耳兩臉紅王色耳白如珂雪目光爛爛射人學者見之不威而懾及即之也盎然春溫嘗示眾曰春風浩浩春日遅遅黃鸚啼在百華枝箇中無限意消息許誰知語未既遽有僧問曰心意識遏捺不住時如何師厲聲曰是誰遏捺師室中謂僧曰二六時無你啗啄分無你趣向分會麼僧[网-(ㄨ*ㄨ)+又]措師曰未明三八九難免自沉吟每遇禪徒隨扣而應未甞務為奇巧聞見自然有所悟入師五會說法門人輯錄成書欲傳後學師則毅然斥去之師為人寡言咲喜怒任真不以䝿賤異其顏色鴻儒碩學世子勳臣問道無虗日遭際昌辰竉賚優渥凡位居臣列被召必以名惟師詔勅咸以大禪師為称前所未有也雖位隆望重師處之恒若寒素然而荷負大法無一息敢忘廣廈細栴之間從容召對據經持論每罄竭其蘊畜故君子称重而宗教有所頼焉其嗣法弟子蔣山法印天界行椿育王常在中天竺淨戒等若干人皆有聞於時翰林李證親預入室狀師遺事授同叅淨戒謁濂為塔上之銘濂甞從師遊知師頗詳而與證戒交尤洽不敢以不敏辭龍翔禪林實甲天下剏建之初非名德之重莫當斯任是故廣智握真如印柄道明宗甞使煇光照燭於幽隱矣及今六合載清真人撫運尊崇大法錫頟建官以統御其眾非師乘宿願力亦孰能當其始乎嗚呼何其䂓重矩疊而一唱一新也在昔馬駒蹴踏機用森嚴出其門者無非龍象有是學者囙有是師先德固亦然矣方之廣智之傳實由正宗師之所契親淂法髓固非常情之可擬然称人之善必本其父師之故厚之至也濂取竊取茲義序其事而為之銘銘曰

金陵有寶剎　昔為潛龍居　飛翔起中天

樓閣重重現　聖皇握金輪　重御四大海

易為大天界　以表正法故　惟師乘願力

示現優曇華　帝命作捴持　欲符於前烈

弘護法王法　如寶雙眼目　秖恐昬翳蝕

光明不遍照　統率諸僧伽　無不從化者

佛法遍天下　根本中印土　命師宣仁德

以彼尚佛乘　道憇僧伽羅　群羌如見佛

膜拜稽首禮　懇請為說法　四大本假合

去住兩無礙　咲指空中雲　聚散不㽞跡

築壇以眾香　付之大火聚　闔國諸沙門

圍繞作梵唄　拾舍利靈骨　袝葬辟支迦

異域王臣眾　瞻禮祈永鎮　睠此行道所

何以慰追慕　四眾諸弟子　假物以顯理

遺衣在故篋　見衣如見師　瘞之雨華臺

當與靈骨同　我知此衣中　何啻千萬縷

[糸*系]絲具煖性　性圓即菩提　師性千古存

是有無邊身　譬之虛空相　普現於一切

寧假有漏形　方號於真實　實際本真空

永離於言說　我持不壞筆　太虛以為紙

銘此無縫塔　了不見一字　若以兩耳觀

始造不二義

紹隆藏主火

紹隆聖種斷生死根(以火炬打圓相云)烈燄堆中轉法輪。

高僧梵琦贊師頂相云

祖梅洲父蒲室大床座妙槌拂發揮震旦二三騰煥竺乹四七依萬乘之清光近九天之紅日携鏟子斷魔外之根株握金鎚碎衲僧之窠窟公卿羅拜於法筵龍象相忘於道術是所謂冠天下禪林現寰中之古佛者也。

古尊宿語錄卷第二十一

新藏經板初賜天禧凢禪宗古尊宿語頌古雪竇明教圓悟大慧等語多有損失永樂二年敬捐衣資命工刊補今奉欽依取僧就靈谷寺校正以永樂十一年春二月為始至冬十一月乃畢供需之費皆本寺備給計校出差訛字樣十五萬餘刊修改補今已聿完庶淂不遺佛意不誤後人所冀永遠流通祝延聖壽萬安者。

永樂十二年嵗在甲午仲冬僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持(臣淨戒)謹識

古尊宿語錄卷第二十二　　　　　勿十

黃梅東山和尚語上

五祖禪師名法演蜀人也初住四面山開堂日拈䟽示眾云兵隨印轉將逐符行請對尊官分明剖露宣䟽了指法座云此大寶華王座從朝至暮與諸人同起同坐諸人還見麼若見更不在升若不見莫道今日謾你便升座拈香云此一瓣香先為今上皇帝伏願常居鳳扆永鎮龍樓次拈香云此一瓣香奉為　州縣官僚伏願乃忠乃孝惟清惟白永作生民父母長為外護紀綱又拈香云此一瓣香得來久矣十有餘年海上雲遊討一箇冤讎未曾遭遇一到龍舒果遇其人方契憤憤之心今日對大眾雪屈湏至爇却為我　見住白雲端和尚從教熏天炙地一任穿過蔡州有鼻孔底辨取龍門和尚白槌云法筵龍象眾當觀第一義師云若論第一義西天二十八祖唐土六祖立在下風一大藏教白雲萬里摩竭掩室毗耶杜口正在夢中千佛出世寐語未了文殊普賢拗曲作直所以道設使言前薦得猶是滯殻迷封縱饒句下精通未免觸途狂見若也把定封疆說什麼法堂前草深一丈直得凡聖路絕鳥飛不度天下衲僧(無出)氣處眾中莫有不甘底麼出來相見時有僧問優曇花現方便門開朝宰臨筵如何舉唱師云今日好晴學云杲日當空清風匝地師云省得我多少問如何是人中境師云寶閣凌空金鐸響怪松隈險野猿帝學云如何是境中人師云鼻直眼橫乃云更有問話者麼若無雙泉今日向第二義門放一線道與諸人相見和泥合水一上且要釋迦弥勒動地雨花文殊普賢觀音勢至各踞一方助佛揚化皆務本事器量堪任雙泉不免也入一分共說東家杓柄長西家杓柄短任從春草青青炎光爍爍秋樹葉零冬冰片薄何故如是且要諸人順時保愛乃拈起拄杖云古人道拈起也天回地轉放下也草偃風行四面即不然拈起也七穿八宂放下也錦上鋪花且道還有為人處也無良久云來年更有新條在惱乱春風卒未休。

師在白雲授帖拈起示眾云大眾只恁麼會得埋沒宗風過犯不小幸有見成公案請維那對眾宣讀宣帖了授法衣提起云既是大庾嶺頭提不起為什麼却在者裏且道者裏底是那裏底是乃云携缾自汲清涼水却著袈娑作主人便披指法座前云象王回師子步儂家看著雙眉聚然雖如是事到如斯難為辤讓但有路可上更高人也行便升座僧問禪非意想道絕功勳轉身一句作麼生道師云大眾見你學云也知和尚有此機鋒云獨出闍[利/尒]學云今日却成造次師云棒上不成龍問沙場久戰名遂今朝不涉功勳作麼生道師云長蛇猶自可偃月怎生當學云金鏃慣調曾百戰鐵鞭多力恨無雙師云知君不是金牙作爭觧彎弓射尉遟學云眼親不如手親師云新長老敗闕學云口是禍門師噓乃云秋風颯颯玉露垂珠水碧山青蛩吟蟬噪圓通門大啟文殊普賢穿過汝諸人鼻孔自是汝諸人當面諱却復云諸佛不出世四十九年說未審說箇什麼少林有妙訣殃及子孫至今分踈不下更說什麼妙訣若人識祖佛當處便超越與未超越則且置你道祖佛即今在什麼處若無人道得山僧不惜眉毛與汝諸人拈出拍禪床一下。

上堂㪯古人道若有一人發真歸源十方虗空悉皆消殞雙泉則不然若有一人發真歸源十方虗空築著礚著。

到興化上堂僧問和尚未離四面時如何師云在屋裏坐學云離後如何師云走殺闍梨乃㪯法眼頌云山水君居好城隍我亦論靜聞鍾角響閑對白雲屯大眾法眼雖不拏雲攫霧爭柰徧地清風四面今日試與法眼把手共行靜聞鍾角響且不是聲閑對白雲屯旦不是色既非聲色作麼生商量乃云洞裏無雲別有天桃花似錦柳如煙仙家不解論冬夏石爛松枯不記年。

上堂云天上無彌勒地下無彌勒十字街頭立被人喚作賊便下座。

嵗旦上堂云元正啟祚萬物咸新揚盡大千沙界都來只在一塵乃展手云是新是舊有人出來道看若無四面且世諦流布去也遂义手云孟春猶寒伏惟首座大眾洎諸知事尊體起居萬福。

上堂僧問千峯寒色即不問雨滳嵓花事若何師云今日也相似學云一句逈超千聖外千山鎖斷萬重關師云一滳落在什麼處學云錯師云錯學云錯錯師便打。

白眾出隊上堂云明日疋馬單鏘為國出戰得勝回戈之日滿路歌謠大眾作麼生是歌謠一曲乃云囉邏哩囉邏哩還有人和得麼良久云鴛鴦繡了從君看莫把金針度與人。

寒食夜小叅僧問群迷久渴冐雨登山向上之機請師方便師云不免入山一回學云恁麼則步步踏實去也師云空手却回去學云若是那邊還的當也無云罕遇知音學云謝師證明師云知音底事作麼生僧劃一劃師云又被風吹別調中學云往往隨他口頭走師云更是阿誰乃云李白桃紅山青水淥雲橫洞口月皎長空若只向者裏薦得法眼道月明幽室寒星兮拱辰異便須瓦解冰消韶國師道通玄峯頂不是人間心外無法滿目青山亦須百雜碎何也盡乹坤大地不消一捏然雖如是事無一向今夜且放過一著。

上堂舉梁武帝問達磨如何是聖諦第一義磨云廓然無聖帝云對朕者誰磨云不識又僧問六祖黃梅意旨什麼人得祖云會佛法底人得僧云和尚還淂麼祖云不淂僧云和尚為什麼不得祖云我不會佛法師云大小大祖師問著底便是不識不會為什麼却兒孫徧地乃云一人傳虗萬人傳實小叅僧問施主遠趨於丈室請師一句利於人師云教天下人成佛去學云悠悠塵內客不謾入山來師云中間猶有眾生在僧便喝師云且道是佛是眾生學云四面眼難謾師云你向什麼處見四面僧拂袖歸眾師云作家乃云滿口道淂底却不知有知有底又道不得且道過在什麼處將成九仞之山莫惜一籄之土。

上堂舉雲門垂語云古佛與露柱相交是第幾機自代云南山起雲北山下雨師云大小大雲門大師元來小膽四面道古佛與露柱相交是第四機良久却云者箇說話面皮厚三寸出語成不遜好捋臨濟棒一日打三頓什麼人下得手雖然罪過彌天新赦咸放。

上堂云於三七日中思惟如是事釋迦老子半夜逾城直徃雪山早是漏逗不少更思惟箇什麼便下座。

上堂舉藥山久不上堂主事報云大眾久思和尚示誨山云打皷著大眾方集山便歸方丈主事云和尚許為眾說法何故一言不措山云經有經師論有論師爭怪淂老僧師云雖然以己妨人爭柰賊身已露諸人要識藥山麼閑持經卷倚松立笑問客從何處來。

上堂舉僧問洞山如何是善知識眼山云紙撚無油師云洞山老漢不是無只是大儉忽有人問四面如何是善知識眼只向伊道瞎何故且要相稱乃云紙撚無油也大奇不堪拈掇有誰知回身却憶來時路月下騰騰信脚歸。

上堂舉教中道若謂如來有所說法即為謗佛只如一大藏教甚處淂來若言無說五千四十八卷什麼處消遣到者裏須是箇人始淂還會麼莫謗四面好。

上堂舉僧問投子如何是十身調御投子下禪床立或有人問四面如何是十身調御老僧亦下禪床立為什麼却依樣畫猫兒待我計校成即說向你。

上堂舉藥山問石頭三乘十二分教某甲祖知承聞南方直指人心見性成佛某實未明乞師指示石頭云恁麼也不淂不恁麼也不得恁麼不恁麼惣不淂山僧在眾日聞兄弟商量道即心即佛亦不淂不即心即佛亦不淂若恁麼說話敢稱禪客何故殊不知石頭老人文武兼備韜略雙全若是四面見處也要諸人共知只見波濤涌不見海龍宮。

上堂云仲冬嚴寒伏惟首座大眾尊體起居萬福兩彩一賽便下座。

上堂云有一則語舉似諸人第一不得錯舉便下座。

上堂云昨宵年暮夜今朝是嵗旦都大尋常日世人生異見不觧逐根元只管尋枝蔓新舊只如今子細分明看若也更商量秦時鐸鑠鑽諸院長老入山師上堂云臨濟入門便喝是甚盌鳴聲德山入門便棒拗曲作直雲門三句曹洞五位大開眼了作夢何故如此國清才子貴家富小兒嬌。

到龍門上堂云有舌胡利無口非啞七出八沒風流儒雅便下座。

到海會上堂云白雲山裏白雲人把定疆封無縫罅無縫罅知幾價莫有知價底麼乃云一二三四五。

到興化上堂云世事冗如麻空門路轉[賒-示+未]青松林下客幾箇淂歸家共唱胡笳曲分開五葉花幸逢諸道友同上白牛車大眾車在者裏牛在什麼處芳草渡頭尋不見夜來依舊宿蘆花下座甘露資長老把師住云舒州管界元來有箇草賊師云和尚也須隄防資擬議師便拓開。

上堂云祖師道葉落歸根來時無口祖師恁麼道猶欠悟在便下座。

上堂云祖師說不著佛眼看不見四面老婆心為君通一線便下座。

上堂云春氣乍寒乍暖春雲或卷或舒引淂韶陽老子放出針眼裏魚乃云錯。

謝主事上堂僧問王索仙陁婆時如何師云七孔八竅學云如何是王索仙陁婆師云鸞駕未排齊號令學云如何是仙陁婆師云眼瞤耳熱僧禮拜師云點乃云文殊張帆普賢把柂勢至觀音共相唱和贏淂雙泉閙中打坐打坐即不無且道下水舡一曲作麼生唱羅邏哩囉邏哩俗氣不除。

上堂云今宵正月半乹坤都一片普賢門大開相逢不相見乃云過在阿誰。

上堂云默默默無上菩提從此得賺殺人便下座。

上堂舉鏡清問玄沙學人乍入叢林乞師指箇入路沙云還聞偃溪水聲麼清云聞沙云從者裏入師云果是淂入一任四方八面若也未然輒不得離却者裏謝典座。

上堂云小繩錢貫大繩井索日急要用笟籬木杓雖然破家具應用有處著著錯南北東西水洒不著。

冬至上堂云少年天子此日拜郊林泉之士遠望歌謠萬歲萬歲便下座。

有一道姑入山禮拜請上堂云道可道非常道真可笑姮娥一夜繡鴛鴦觧把金針呈巧妙將並老黃梅兒孫一何拙如今箇箇口吒呀問著烏龜喚作鼈四面今日與君决列怎生雪冤家冤家莫向背地裏吐舌。

住太平錄

師入院日僧問遠別雙泉來臨禪眾入門一句願師舉揚師云也待一一覷過學云恁麼則清涼山遠人休去只此焚香便見師師喝云話也不領學云今朝親見面端的勝聞名師云猶自喃喃問如何是太平境師云數層寶塔侵天起萬本喬松帀地寒學云如何是境中人師云閑持經卷倚松立笑問客從何處來學云人境已蒙師指示向上宗乘事若何師云須信下方城郭近果然鍾磬接笙歌乃云我本無心有所希求今比寶藏自然而至世間之寶能變窮為富此之一寶能轉凡成聖且道如今是凡是聖太平道惣不是何故苦瓠連根苦甜[瓜-、]徹蒂甜。

上堂云達磨無端少林面壁二祖断臂一生受屈黃蘗樹頭討甚木蜜太平今日兩眼如漆李廣神箭是誰中的。

上堂僧問如何是賔中賔師云少喜多瞋學云如何是賔中主師云傳言送語學云如何是主中賔師云鍾馗小妹學云如何是主中主師云一言纔出口地上繡絪開乃云近日太平院禪和多聚散參底老婆禪喫底籼米飯知事失照顧主人少方便雖然沒滋味要且緩緩嚥。

謝莊主上堂云一不做二不休不風流處也風流若要公私濟辦好看露地白牛。

上堂云西天二十八祖也恁麼道唐土六祖也恁麼道天下老和尚也恁麼道獨有太平不恁麼道何故寡不敵眾且道畢竟如何妙舞更須知徧拍三臺湏是大家催。

上堂云上是天下是地南北東西依舊位釋迦老子弄精䰟達磨西來多忌諱忽有箇漢出來道和尚低聲但向伊道祇要拋塼引玉。

上堂云山僧今日將山河大地盡作黃金尺該有情無情惣令成佛去然後太平不入者保社何故爭之不足讓之有餘。

上堂云太平不會禪一向外邊走臘月三十日贏淂一張口且道那箇是太平口自云兩片皮也不識。

上堂舉寶壽作街坊時見兩人相諍一人以手打一拳云你淂恁無面目寶壽因而淂入若人於此知落處可謂公辦私辦大眾聽取一頌甚妙也甚妙於此知性命擗鼻與一拳當時便打正。

上堂舉教中道假使滿世間皆如舍利弗盡思共度量亦復不能知尋常衲僧家高揖釋迦不拜弥勒是會佛智不會佛智眾中有則有只是藏牙伏爪太平有箇見處不惜眉毛舉向諸人待有人問隨口便荅。

上堂云數日已來連綿大水所到之處皆有損傷曹溪一滴瀰滿人間衲僧一吸鼻孔遼天且道名字既同為什麼損益有異誰知遠煙浪別有好思量。

上堂云一葉落天下秋一塵起大地[(冰-水+〡)*ㄆ][(冰-水+〡)*ㄆ]即不無何人親手月中仙桂和根㧞海底驪龍把角牽。

上堂云撮土為金猶容易變金為土却還難轉凡成聖猶容易轉聖成凡却甚難何故誰肯屈尊就卑且道不凡不聖一句作麼生道乃云不淂教壞人家男女。

上堂舉二祖見二祖禮拜問曰請師懺罪二祖云將罪來與汝懺三祖云求罪不可得二祖云與汝懺罪竟因成一頌舉似大眾無孔笛子氊拍板五音六律皆普徧時人不識黃幡綽笑道儂家登寶殿上堂云淺聞深悟深聞不悟爭柰何爭柰何獻佛不在香多。

上堂云開眼為晝合眼為夜坐斷舌頭誰談般若金色頭陁不入保社。

上堂舉風宂云若立一塵家國興盛野老嚬蹙不立一塵家國喪亡野老謳歌太平即不然若立一塵法堂前草深一丈不立一塵錦上鋪花何也不見道九九八十一窮漢受罪畢纔擬展脚眠蚊蟲獦蚤出。

上堂因雪舉僧問雲門不起一念還有過也無門云須弥山師云有時問著師僧或竪一指或進一步或下一喝或拂袖便去上座未在何故太平未曾向二三月間下一陣雪向汝諸人在如今有箇漢出來道老和尚莫七顛八倒見今下也不是乃展手云了。

上堂僧問蓮花未出水時如何師云在泥裏學云出水後如何師云在水上問王子未登九五時如何師云逢人多問路學云正登九五時如何師云天下太平學云登九五後如何師云誰論好醜乃云末後最慇懃儂家隨處新大千沙界裏不免箇中人且道那箇是箇中人平蕪盡處是青山行人更在青山外。

上堂舉雲門道平地上死人無數出淂荊棘林者是好手時有僧云恁麼則堂中第一座有長處雲門云蘇嚧蘇嚧太平即不然平地上箇箇丈夫荊棘林裏坐得底是好手何故乃云格。

上堂云將四大海水為一枚硯須弥山作一管筆有人向虗空裏寫祖師西來意五字太平下座大展坐具禮拜為師若寫不得佛法無靈驗有麼有麼便下座大眾散師高聲云侍者侍者應喏師云收取坐具復問侍者云還收得坐具麼侍者提起坐具師云我早知你恁麼也。

上堂云入荒田不揀信手拈來草不認大哥妻元來是嫂嫂鄭州出鵝梨青州出大棗無事巾單下箇箇從頭咬。

上堂云有塩曰鹹無塩曰澹太平聞說口似匾擔便下座。

上堂云神通妙用不欠絲毫通人分上何用忉忉泥多佛大水長舡高。

上堂云一月普現一切水一切水月一月攝誠哉是言也可謂塑不成畫不就昨夜三更白如晝謝典座上堂云變生作熟雖然易眾口調和轉見難鹹澹若知真箇味自然飢飽不相干。

上堂拈起拄杖云昨夜三更夢見拄杖子教我一片禪向我道和尚明日早起上堂舉似大眾昨日錦上鋪花今日脚蹋實地但看今日明朝說甚祖師來意翻思黃面老人謾道靈山授記直饒大地山河借我鼻孔出氣不如放下身心自然仁義禮智為亡僧下火舉起火把云火風四大互相違背當比時節隨緣自在次日又為一僧舉起火把云昨日也恁麼今日也恁麼且道昨日是今日是說甚是不是你看是甚火色。

上堂云今朝正月半與諸人相見嫰麥長新苗粒粒皆成麫薦不薦全藉春風扇。

次住海會

師入院開堂日宣䟽了乃云䟽帖一時讀了若是具金剛眼睛底何必重說偈言雖然如是事無一向便升座拈香罷四面白槌云法筵龍象眾當觀第一義師云金鏃慣將平[示*旦]道鐵鞭多力恨無讎莫有不顧危亡底衲僧麼出來相見僧問白雲山下祖令當行如何是祖令師云一二三四五學云恁麼則昨日太平今朝海會師云高著眼僧問昔日為霖去今朝領眾來朝賢臨座下願震一聲雷師云你還聞麼學云風送好雲歸碧洞水朝滄海助波濤師云知心有幾人學云寒山常撫掌拾得每慇懃師云將謂無人學云也不得壓良為賤師云且禮拜著乃云問話且止夫第一義適來若於四面搥下薦得千聖不能近祖師言不到天下作者拱手歸降何也況第一義本來清淨不受諸塵如何說得同道方知今日放過一著向建化門中別作箇觧話會是以紹先聖之遺蹤稱提祖令為後學之模範建立宗風若非當人曷能傳授乃云陳謝既畢不可空然有一頌舉似大眾日暖風和花正開七重山鎖白雲堆飜思城帀繁華處又出松門步一回師在太平受帖拈起示眾云恁麼會去早是鈍漢何也若憑說五千四十八卷豈不是說若不憑說又如何辨白請維那分明拈出讀䟽了遂升座乃曰祖令當行十方坐断其中莫有不惜性命者麼出來與老僧相見時有僧出云日月易見好事難逢師云令人疑著問公牋已至師今受祖意西來願舉揚師云雲從龍風從虎學云人天既獲聞真諦更有尖新事也無師云有學云如何是尖新底事師云蹉過也不知問白雲長老太平禪師於其中間未審如何辨的師云你試定當看學云莫是月無來去影現千江師云一任鑽龜打瓦遂云法不孤起仗境方生明鏡當臺好醜自現久㕘上士言下知歸晚學初機當須子細是以古人道法無去來無動轉者輙成山頌舉似大眾觸目光明處處新其中那箇辨踈親祗園枝上千花秀一度芬芳一度春。

上堂僧問如何是佛師云悉達多太子學云逾城時如何師云自有四天王在學云到雪山時如何師云蘆芽穿膝鵲巢頂上學云爭柰未是學人安身處師喝云禮拜了退乃云天地為烘炉烹煉強與弱大道本無元卷舒由橐鑰凡聖路坦然各自看謀略。

謝首座上堂云槌破蟠桃核淂見其仁將断驪龍[肆-聿+((彰-章)/(泳-永+頁))]得遇其寶雖然如是也未是好手黃帝失玄珠於赤水使智索之而不得使離朱索之而不淂使契詬索之而不得乃使罔象直饒罔象得之亦未是好手爭似今日與大眾同使一箇通事舍人雖然如是也只得一半。

上堂云永嘉道取不得捨不得不可淂中只麼得祖師道不是心不是佛不是物大眾且道是箇什麼乃云到江吳地盡隔岸越山多結夏上堂僧問如何是白雲境師云七重山鎖潺湲水學云如何是境中人師云來千去萬學云人境已蒙師指示向上宗乘又若何師云面赤不如語直乃云此夏居白雲禪人偶聚會三月九旬中尊卑相倚頼粥飯與茶湯精麤隨忍耐逐意習經書任運行三昧彼此出家兒放教肚皮大。

上堂云昨日有一則因緣擬舉似大眾却為老僧忘事都大一時思量不出乃沉吟多時云忘却也忘却也復云教中有一道真言号聦明王有人念者忘即記得遂云唵阿盧勒継娑婆訶乃拍手大笑云記得也記淂也覔佛不見佛討祖不見祖甜[瓜-、]徹蒂甜苦瓠連根苦下座。

觧夏上堂云一塵起大地收一葉落天下秋金風動處警砌畔之蛩吟玉露零時引林間之蟬噪遠煙別浦行行之鷗鷺爭飛絕壁危巒處處之猿猱競嘯又見漁人舉櫂樵子謳歌數聲羗笛牧童戲一片征帆孤客夢可以發揮祖道建立宗風九旬無虗弃之功百劫在今時之用如斯話會衲子攢眉不見道一塵不立始歸家若有纖毫非眷属。

上堂僧問見來不采時如何師云各自守彊界進云見來却采時如何師云看築著你鼻孔學云謝師荅話師云放乃云古人道如何是不動尊朝到西天暮歸唐土大眾莫是動而不動不動而動麼只者便是白雲見處。

郡中回上堂云舡上無散工時時事不同昨朝城郭裏今日白雲中且道不動尊在什麼處自云氣似鞴袋令人可愛。

自出緣化回上堂云白雲海會院足水兼柴炭唯少麻與麥眾人皆盡見親去化檀那踈却阿羅漢且望大慈悲一一看佛面大眾佛身充滿於法界且作麼生看我道不隔一條線。

上堂云我有一柄箒掃盡雪山雪我有一張口臨事無可說我有一雙眼和盲悖訴瞎任意過平生烏龜喚作鼈處世學為人喫水須防噎仰山曾道底兩口一無舌四海五湖人當陽瞥不瞥。

上堂舉靈雲悟桃花頌云三十年來尋劒客幾經葉落又抽枝自從一見桃花後直至如今更不疑玄沙云諦當甚諦當敢保老兄未徹在師云說什麼諦當更㕘三十年始淂。

上堂僧問如何是佛師云獨木橋子學云如何趣向師云緊帩草鞋乃云幸然可怜生剛地學叅問既然叅淂了未免肚裏悶悶即自家悶困即自家困祖佛生冤家好與搥一頓且道佛祖過在什麼處若人會淂許你具一隻眼桐樹郭宅請升座云桐林郭評事家門幸食祿性靜好吾宗溫良如羙玉封䟽請諸山營齋殖洪福二人長老共談玄正值陽和二月天渴鹿飲溪冰作水野猿啼樹霧成煙黃梅路上多知己今日同乘般若船乘船即不無且道說個什麼事幸遇三春明媚因行不妨掉臂囉邏哩囉邏哩乃拍手大笑云是何曲調。

古尊宿語錄卷第二十二　　　　　勿十

古尊宿語錄卷第二十四　　　　　勿十二

黃梅東山五祖演和尚語下

師在海會受請拈香示眾云八十翁翁輥繡毬遂付維那(宣䟽畢)陞座云三處住持只這滋味這回冤家難為回避白蓮峯鼻孔海會山出氣。

當晚小參云一則三三則七牧羊隄畔女貞芲拒馬河邊望夫石石擊尺赤土畫簸箕從教眼搭癡。

復云淮甸三十載今作老黃梅好是明明說從教鴨聽雷。

入院祖師塔燒香以手指云當時與麼全身去今日重來記得無復云以何為驗以此為驗遂禮拜。

開堂黃梅宰公度䟽師拈起示眾云見麼差珍異寶盡在其中若也不見請表白對眾拈出(宣䟽畢)乃云便與麼散去早是多事了也若也不信遂指法座云少問向上頭撒沙撒土去也便升座拈香祝聖罷復拈香云此一炷香在舒郡二十七年三處住院諸人㹅知遂欲燒次復云不得也須說破某十五年行脚初叅迁和尚得其毛次於四海參見尊宿得其皮又到浮山圜鑒老處得其骨後在白雲端和尚處得其髓方敢承受與人為師今日爇向炉中從教薰天炙地有耳朵者辨取四祖和尚白槌云法筵龍象眾當觀苐一義。

師云當觀第一義寶劍霜鋒利掣電隔三千㝡勝無倫譬眼辯手能親出來相比試。

僧問舊店新開列寶珍一回拈著一回新師今已據盧能位端的如何拂鏡塵師云朝到西天暮㱕唐土進云已得軒轅辨端的靈光從此照恒沙師云㝡初一句作麼生進云不辞山路遠踏雪也湏過師云你猶醉在問靈山一會迦葉親聞未審今日一會什麼人得聞師云與灵山無異進云古之今之盡是知音師云知音一句又作麼生進云點頭不吐舌師云無人孟浪過你進云忽遇拏雲擭霧來時又作麼生師云老僧打退皷。

師乃云適來四祖師寂白槌云當觀苐一義只如第一義且作麼生觀要會麼三世諸佛若無苐一義將什麼化度有情西天四七唐土二三乃至天下老和尚若無苐一義將什麼建立宗風只如當今聖帝若無苐一義將什麼統御天下知郡學士知縣宣德合座尊官若無苐一義將什麼為民父母乃至在會施主若無苐一義將什麼崇敬三寶然雖如是也須各各自悟始得。

上堂舉古人道夫為善知識須是驅耕夫之牛奪飢人之食驅耕夫之牛令他苗稼滋盛奪飢人之食令他永絕飢虛眾中聞舉者多是如風過耳相佀既驅其牛為什麼却得苗稼滋盛既奪其食囙什麼永絕飢虛到者裡須是有驅耕夫之牛奪飢人之食底脚手便與拶一拶逼一逼趕教走到結角處便好向伊道福不重受禍不單行。

上堂云二月春中漸暖咍歌頻打拍板烏雞走入鵝群鴨兒凍得觜匾水上或浮或沉何時觧成瑚璉子細好好思量天地去此不遠復云頻婆娑羅王。

上堂今朝二月初五行者先來打皷長老肚裏忙然思量說佛說祖大地雪深三尺禽獸喫泥喫土今年必定豐熟自然五風十雨者裡有個好處且道有什麼好處遂作雷聲云是什麼復云雷乃發聲。

上堂云夫為禪客如出塞將軍你將得雲門半片餬餅來我便與半個湏弥山若不如是焉敢稱禪客。

上堂云夫為出家之人湏有出家之見具擇法眼方為出家如何是擇法眼破燈盞畢竟如何擔板檐板。

結夏日上堂云益夏漸熱伏惟首座大眾尊候萬福却佀夾竹桃芲錦上鋪芲徧地芲莫眼芲每年事例不用張查下座人事巡寮喫茶。

上堂舉永嘉道亦無人亦無佛大千沙界海中漚一切聖賢如電拂大眾這裡若不具金剛眼睛便見髑髏徧野如何即是劍閣路雖險夜行人更多。

上堂云立雪断臂指喻後人人能弘道非道弘人這箇是什麼語江城子。

上堂云時人住處我不住時人行處我不行畢竟作麼生牛角長三寸兔角長八尺四溟東海流般若波羅密。

上堂云門外有大路不肎大開口臘月三十日胡乱外邊走好大哥。

上堂云無法可說是名說法夜月嚴凝霜天凜洌池裡烏龜凍得成鼈更說兩句舌頭成䥫。

聖莭上堂云十二月初八日今上皇帝降誕之辰不得說別事乃高聲云皇帝萬嵗皇帝萬嵗。

上堂云無邊身菩薩將竹杖量世尊頂丈六了又丈六量到梵天不見世尊頂相乃擲下竹杖合掌說偈云虛空無有邊佛功德亦然若有能量者窮刦不可[書-曰+皿]大眾無邊身菩薩說偈且止諸人還觧自量也無若教老僧自量直是無下手處不見古人道斗充佛座功德難量琖子燒香紫雲靉靆何故如是別是一家春。

上堂云一年只餘此月天道未甞降雪奉告三界龍神各自遞相報說普天普地鋪銀且要應時應莭更望大眾慈悲為念普賢菩薩畢竟作麼生摩訶薩。

郭朝奉祥(正)請上堂朝奉於法座前燒香云此一瓣香爇向爐中為光明雲遍滿法界供養我堂頭師兄禪師伏願於此雲中方廣座上擘開面門放出先師形相與諸人描貌何以如此白雲岩畔舊相逢徃日今朝事不同夜靜水寒魚不食一爐香散白蓮風。

師遂云曩謨薩怛哆鉢囉野恁麼恁麼幾度白雲溪上望黃梅花向雪中開不恁麼不恁麼嫰柳條金線且要應時來不見龐居士問馬大師不與萬法為侶者是什麼人馬大師云待汝一口吸盡西江水即向你道大眾一口吸盡西江水萬丈深潭窮到底掠彴不是趙州槗明月清風安可比。

上堂云春雨洒無涯乾坤已具知東君行心令梅柳一枝枝祖師門下客相見在今時相見即不無說什麼事便下座。

上堂舉肅宗帝問忠國師云和尚百年後所湏何物國師云與老僧造箇無縫塔帝云請師塔樣國師良久云會麼帝云不會國師云吾有付法弟子躭源却諳此事請詔問之師云前面是真珠瑪瑙後面是瑪瑙真珠東邊是觀音勢至西邊是普賢文殊中間有一首幡被風吹著道胡盧胡盧。

上堂頋視禪床左右遂拈拄杖在手中云只長一尺下座。

上堂云世有一物亦不属凡亦不属聖亦不属邪亦不属亘萬事臨時自然號令抵死要知換却性命。

上堂云擔水河頭賣諸人[書-曰+皿]笑怪滯貨沒人猜一佀欠他債昨夜三更半石人闘禮拜這箇說話莫道你理會不得我也理會不得。

上堂云古人道無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於當念師云是即是只是太舊雪峯示眾道盡大地撮來如粟米粒大拋向面前漆桶不會打皷普請看大眾雪峯對面熱瞞諸人不少也然雖如是還有與雪峯同步底麼試出來與五祖相見有麼若無遂拈拄杖卓一下舉起云五祖今日與雪峯同乘槎泛四大海穿八大龍王髑髏經過百千箇湏彌山却回來法座上坐又送雪峯㱕雲峰山只是不曾動着一步諸人還信得及麼若信不及遂舉拄杖云豈不見先師翁道放在臥床頭念要打老鼠。

上堂云凡心聖意露堂堂念念無差即道塲向去莫言今日事觀音自在放毫光良久云莫瞞老僧好。

上堂云三月安居今已滿九旬禁足事如何西天蠟驗聞聲久此土鵝珠說者多季運二千年遠意混流水乳積成河林泉開士齊弘護莫使隳頹著眾魔。

上堂云時候季秋霜冷皎潔銀河耿耿松窓一炷爐煙頗稱吾家好景。

上堂舉僧問投子大藏教中還有奇特事也無投子云演出大藏教師云投子被人一問直得料掉沒交涉若是五祖即不然或有人問大藏教中還有奇特事也無老僧即向伊道作禮而去信受奉行然雖如是與他投子白雲萬里畢竟如何要你諸方眼作麼。

上堂云悟了同未悟歸家尋舊路一字是一字一句是一句自小不脫空兩嵗學移步湛水生蓮花一年生一度。

上堂云頻頻喚汝不㱕家貪向門前美土沙每到年年三月裡滿城開盡牡丹芲。

上堂云青蘿夤緣直上寒松之頂白雲淡泞出沒太虛之中自十九至二十三日萬餘人來此赴會閧閧地如今只見老漢獨自口吧吧地若道多人是閙一人是靜直是白雲萬里畢竟如何一人閙浩浩多人靜悄悄不如歸堂喫茶好。

上堂云心隨萬境轉轉處寔能巒雲門道觀世音菩薩將錢買胡餅放下手云却是箇饅頭如此則隨他脚跟轉也五祖有箇隨流認得性快樂永無憂[序-予+丘]囙緣舉似大眾忽然於此省去也不定良久喚侍者侍者應諾師云我害癡。

上堂云仲冬嚴寒普徧世間富貴即易貧窮即難唯我林泉之人無易無難為什麼如此良久云無人處向你說。

上堂舉普化道明頭來明頭打暗頭來暗頭打虛空裡來虛空裡打四方八面來連枷打臨濟聞得遣僧問云揔不恁麼來時如何化云明日大悲院裡有齋若是五祖即不然有人問揔不恁麼來時如何和聲便打是他湏道五祖盲枷瞎棒我只要你恁麼道何故一任舉似諸方。

上堂云應接無方唯是此一毛端上廓心田生枝延蔓魔家族點點舒光曜祖天。

上堂云風和日暖喬樹鶯啼桃李妍而爛錦成行芳草濃而鋪茵作陣芲落一片兩片浮碎王以雰雰柳舞三回五回曳長絲而冉冉當是時也古人道幽鳥語如簧柳垂金線長煙収山谷靜風送杏芲香永日瀟然坐澄心萬慮忘欲言言不及林下好商量良久云你且商量看。

上堂舉僧問雪峯云古澗寒泉時如何峯云瞪目不見底僧云飲者如何峯云不從口入趙州聞得云不可[泳-永+(從-彳)]鼻孔裡入也僧却問趙州古澗寒泉時如何州云苦僧云飲者如何州云死師云若有人問五祖古澗寒泉時如何即向伊道水飲者如何但云當下止渴或有個人出來問道與曹溪水是一是二我即向伊道分枝列[泳-永+(瓜-、)]縱橫自在低處澆田高處潑菜。

上堂云趙州道箇栢樹子廬陵隨後雪白米中間有箇白蓮峯一口吸盡西江水喜羙囉邏哩囉邏哩我自我你自你深村有箇白額虫吒腮鬣頷九條尾良久云咦好怕人。

小㕘舉藥山初㕘石頭問云三乘十二分教某甲粗知來處訪聞南方直指人心見性成佛寔未明了石頭云恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼㹅不得藥山罔措一日坐次石頭遂問云汝在此作什麼山云一物也不為頭云恁麼則閑坐也山云閑坐則為也頭云子邊來道不為又不為箇什麼山云千聖亦不識石頭遂有頌云[泳-永+(從-彳)]來共住不知名任運相將只麼行自古上賢猶不識造次凢流豈易明師云大眾湏是過得祖師關會鳥道玄路始會此般說話石頭恁麼垂示便類趙州庭前栢樹子洞山麻三斤雲門超佛越祖之談五祖亦有頌任運不知名輕輕著眼[聽-王]水上青青綠元來是浮萍。

四面專使文詳持法嗣書到師於法座前受書拈起問專使云這箇是四面底闍梨底在什麼處使云驗在目前師云幾不問過遂陞座云好事難逢何不出來大家唱和時有僧出問云石頭馳書猶是鈍漢玄沙白[糸*氐]謾說同風四面賫來有何祥瑞師云春氣發來無硬地進云與麼則衝開千頃浪透過祖師関師云真個也無進云可謂是黃梅熟後無人識獨許東山一老師師云更有人在進云和尚也不要疑著師云也落在闍梨後進云只如四面無門老和尚向甚處得這消息來師云你向甚麼處去來僧指東畔云這箇直嵗得恁麼黑又指西畔云這箇知客得恁麼肥師云不得指東劃西僧以坐具一劃云者箇不可喚作東西也師云看你亂走進云和尚低聲恐人聞得師云你適來也郎當不少僧以手摑口云是我招得。

師乃云大眾四面長老有書對大眾前湏當說過四面大漆桶詳師分半桶白蓮峯下開薰却我鼻孔且道為什麼如此無你出氣處。

太平專使至上堂云萬里無雲點太清祖天日月自分明太平不許將軍見却許將軍建太平。

上堂云舉則公案事事成辦向外馳求癡漢癡漢。

上堂云有物先天地無形本寂寥能為萬象主不逐四時彫古人恁麼道可謂錦上鋪花不妨奇特諸人且作麼生會白蓮今日曲順後機不惜眉毛亦為頌出有中有無中無細中細麄中麄。

上堂云今朝三月初五老漢亦無所補無字指路堂堂枉見衲僧受苦畢竟如何如人學射。

上堂云媚景中春暖色暄盡塵沙界一般天林巒蓊欝爭蒼翠花柳芬芳闘色鮮蝶弄牡[舟-(白-日)]飛勢緊蜂游芍藥謾遟延人生幾度逢春景何不於中種福田。

上堂舉興化云我逢人則不出出則便為人三聖道我逢人則出出則不為人師云此二古德一人文章浩渺一人武藝全施若道興化是文亦不得若道三聖是武亦不得還於此辨得出麼若辨得出許你通身是命若辨不出你自相度。

上堂云如何是禪閻浮樹在海南邊近則不離方寸遠則十萬八千畢竟如何禪禪。

上堂云賤賣擔板漢貼秤麻三斤百千年滯貨何處著渾身。

上堂云今朝八月二十佛法兩字難入深村大小老翁達磨祖師不及。

上堂云未透祖師關莫問大雪山一步一萬里千難與萬難。

上堂舉僧問趙州狗子還有佛性無趙州云無僧云一切眾生皆有佛性狗子為什麼却無州云為伊有業識在師云大眾你諸人尋常作麼生會老僧尋常只舉無字便休你若透得這一箇字天下人不奈你何你諸人作麼生透還有透得徹[序-予+丘]麼有則出來道看我也不要你道有也不要你道無也不要你道不有不無你作麼生道珎重。

呂寶文(嘉問)入山上堂僧問世尊拈花迦葉微咲台斾光臨於法席願師方便為宣揚。

師云六耳不同謀進云不於花上覔烜赫自圓明師云好進云可謂獨露無私對揚有準師云是進云覿面知機又作麼生師云不得與別人說進云和尚只知其一且不知其二師云你作麼生進云祖師却道知來也歸作塩梅正是時師云被你道着進云已得真人好消息人間天上更無疑。

師乃云記得昔日僧問六祖黃梅衣鉢什麼人得祖云會佛法[序-予+丘]人得僧云和尚還得也無祖云不得僧云為什麼和尚却不得祖云我不會佛法又舉僧問雪峯和尚見德山後得個什麼道理便休去峯云我當時空手去空手回師云大眾此二尊宿一人是祖師一人是禪師及乎問着便道我不會佛法又道我空手去空手回你諸人還會伊恁麼說話也無若要會他恁麼說話須是透祖師関始得若不透祖師関輙不得正眼覷看。

唐提舉(耜)到院上堂舉三聖問雪峯透網金鱗以何為食峯云待汝出網來即向汝道聖云一千五百人善知識話頭也不識峯云老僧住持事煩眾中或謂雪峯與三聖宗[泳-永+(瓜-、)]不同故言不相契或謂三聖作家雪峯不能達其意如斯話會有何交涉忽有人問五祖透網金鱗以何為食老僧向伊道好個問頭復云大眾且道與雪峯是同是別不能為你說得[聽-王]取一頌。

洞裏無雲別有天桃芲似錦柳如煙仙家不會論春夏石爛松枯是一年

資福專使持法嗣書至師於法堂上受書拈起問專使云本無名字什麼處得這箇來專使擬議師云囙誰致得遂陞座舉石頭問長髭什麼處來髭云嶺南來石頭云大庾嶺頭一鋪功德就也未髭云就來久矣只欠點眼在石頭云莫要點眼麼髭云便請石頭垂下一足髭便禮拜石頭云你見個什麼道理便禮拜髭云如紅爐上一點雪師云紅爐一點雪知音瞥不瞥龜毛扇子扇泥牛一點血。

偈頌

師室中常舉趙州狗子還有佛性也無州云無囙僧請問師為頌之

趙州露刃劍寒霜光燄燄更擬問如何分身作兩段

和李提刑(常祖)芲頌二首

造化之功品物情正當生處不言生尋枝摘葉空勞力一朵開時一佛成

此土西天祖佛名㕠峰頂上鐵芲生世間無限丹青手只恐吟成畫不成

自貽

白雲堆裡古家風萬里霜天月色同林下水邊人罕到方知吾道樂無窮

遣興

冉冉白雲間拂拂微風起至哉造化功孰謂究終始究之既不能徒然自憂喜

寄舊知二首

隔闊多時未是踈結交豈在頻相見[泳-永+(從-彳)]教山下路崎嶇萬里蟾光都一片

[羊*月]風掃盡千巖雪枝上紅梅包欲裂縹緲寒雲天外來吾家此境憑誰說

次韵酬彭運使㽞題七峯閣

山腰營小閣聊可寄生平三四危峯頂啼猿分外清

次韵寄彭運使吏部

縱使千回眼見爭如手親一徧透得此個重関乃是平生方便

聚遠亭

眼觀不足耳[聽-王]不盡水碧山青誰遠誰近

荅馮希道

老病踈慵不記心應無狂夢到璚林水聲山色長為伴利害[泳-永+(從-彳)]教似海深

送白首座回鄉

歸心休問路多端四海為家未足觀隻履清名思達磨諸侯九合咲齊桓

示禪者二首

學道先湏得指歸聞聲見色不思議長天夜夜家家月影落澄潭幾個知

祖道何殊世路平時人行處不湏驚擬心未到先移步直似玄沙問鏡清

讚白雲先師真

一月在天影含眾水師真之真非月非水青黃碧綠亂茶糊看來半嗔半偷喜

送文禪人

寧親今生父母當親覲從本爺娘子細看動轉施為全得力一回舉着骨毛寒

送化士四首

何事秋風入夜涼稻芲時復送餘香要知此箇真消息末後殷勤味㝡長

皖伯臺前送別時桃芲似錦桺如眉明年此日凭闌望依舊青青一兩枝

透出龍門未是難幾人得過趙州関白雲片片青山外為雨為霖去復還

出自白雲山携笻步煙渚心中幾萬端唯我能相許

重會郭功甫

淨空居士久相知三十年來只片時今日白蓮華下見維摩元是舊容儀

送蜀僧

相聚淮南四十年而今歸去路三千有人若問西來意水在江湖月在天

寄信上人

一缾一鉢且隨緣此事時時強為宣知己不來春斬老孤峰皎月對寒泉

送呂公輔

送客別金沙行行去路[賒-示+未]淡煙籠碧漢薄霧綴紅霞百舌吟新樹千株長嫰芽翻思分袂處舉首見桃芲

送黃景純

徧遊五祖山語咲令人愛極目情量寬禮貌多自在思鄉便欲回不慮他人怪再見是明年徃來無罣碍

訪信和尚

維摩之後室長開立雪求心悟善財木老芲彫兮白雲亂卷波澄霜夜兮皎月徘徊不二門高遠相訪又騎羸馬入塵埃

贊四祖演和尚

桂芲包裡老黃梅不向陰陽地上開蜂蝶豈知香遠拆難尋踪跡去還來

悼四祖演和尚

此病彼圜寂吾門何得失生死若空芲去來如鳥跡東涌忽西沒影挂寒堂壁三十三天擈帝鍾普念般若波羅密

自贊

眼暗耳聾行步龍鍾人前強咲义手當胸

與瓌禪化麦

水中撈得麦恐悚瓌禪客徃復偃溪邊聞聲隔不隔

悼陳吉先

子既卜遷居禪家苐一機有帆不挂樹無住坦然途世態那堪戀恩情盡属愚祖師門下客到此辨錙銖

偶作

多時欲寫天邊雁毛色觀來苦未全號呌不妨知節令養成飛去有何難鴈鴈鴈墖當初占古蹤禪禪入理深淵無形無狀千難萬難後生晚長心堅石穿

吊崇勝大師

苦霧罩庭軒悲雲鎻暮天師㱕真淨界影挂月孤圓去不去兮若之夢來不來兮誰後先誰後先閻浮樹在海南邊

古尊宿語錄卷第二十四　　　　　勿十二

古尊宿語錄卷第二十七　　　　　多三

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

南嶽十一世(試法華得度)

大愚芝禪師

汾陽昭禪師法嗣。

翠巖禪寺語錄

大愚守芝禪師太原王氏子師陞座僧問如何是和尚家風師云一言已出駟馬難追問如何是城[重/(衣-〦)]佛師云十字街頭石幢子問如何是為人一句師云四角六張進云意旨如何師云八凹九凸問不落三寸時如何師云乾三長坤六短進云意旨如何師云切忌地盈虛問昔日靈山分半座二師相見事如何師云記得麼僧良久師打禪床一下云多年忘却也師云且住且住若向言中取則句裏明機也似迷頭認影若也舉唱宗乘大似一塲寐語雖然如是官不容針私通車馬放一線道有箇葛藤處師遂打禪床一下云三世諸佛盡皆頭痛且道大眾還有免得底麼若一人免得無有是處若免不得海印發光師乃豎起拂子云者个是印那个是光者个是光那个是印掣電之機徒勞佇思會麼老僧說夢且道夢見个什麼南柯十更若不會聽取一頌。

北斗挂須彌杖頭挑日月林泉好商量夏末秋風切

開堂升座僧正宣䟽白槌罷有僧問大用現前不存䡄則請師揮劒師云點眼知人意看取令行時進云腦後穿師云齋後鐘問如何是佛法大意師云推天磕地問心法無形如何彫琢師云一丁兩丁進云未曉者如何領會師云透七透八問如何是大愚境師云四面峯巒秀㳂江一帶清進云如何是境中人師云滿城公子貴林下道人棲問拈槌豎拂即不問當機一句事如何師云焦頭燎面進云雷音已徹青雲外向上極則又如何師云且領前話乃云問話且住淨名杜口猶涉繁詞達磨西來平欺漢地放一線道去也放个葛藤處所以李長者云有情之本同智海以還源抱識含流總法身而為體諸仁者既是總法身而為體還知道須彌吞却法身法身吞却須彌麼諸仁者朝夕與古佛同叅與諸方老和尚同參山僧今日與大眾同㕘且道叅个什麼如是定當得且認得个著衣喫飰猶去衲僧半月程在若定當不得來年更有新條在惱乱春風卒未休。

上堂僧問如何是道師云八斛四斗進云如何是道中人師云煑粥煠飯問寶劒未出匣時如何師云切忌道著進云出匣後如何師云天魔腦裂乃云舉一步須弥嶪峇海水騰波不舉一步放微塵國土助一切諸佛出興於世轉大法輪還信得麼若信得西瞿耶尼喫飯去。

上堂僧問如何是祖師西來意師云白日燒地眠夜間炙地臥問既是清淨法身為什麼却澡浴師云頭出頭沒進云為什麼如此師云只為如此問古鏡未磨時如何師云照破天下人髑髏進云磨後如何師云黑似漆。

上堂僧問洪鍾纔擊大眾雲臻祖意西來乞師垂示師云六丁六甲進云未曉者如何領會師云會即錯問馬師未見讓師時如何師云緊進云見後如何師云切問如何是佛師云鋸觧秤鎚師云德山入門便棒臨濟入門便喝一棒一喝若雙峯而互出賔主未辨恓恓而萬里鄉関照用雙行擬擬而千差塞路諸上座到者裏如何話會乃云棒喝齊施早已賖古今皆贊出周遮二途不涉憑何說南海波斯進象牙。

上堂僧問特特上來伸三拜乞師分付柱杖子師云科進云恁麼則功不虛施也師云重因請首座開堂僧問承和尚有言一人悟道三界平沈首座悟道三界還沈也無師云不淹不抑進云一言纔出大地全收師云落三落四師乃云為眾竭力盖為袈裟同肩一處喫飯莫是人各披一条同鍋喫飰麼此是分見還知道三世諸佛共披一条所以釋迦身長丈六留下袈裟與彌勒彌勒身長千尺披得恰好何故如此盖為長者長法身短者短法身要得易會麼古佛與露柱相交佛殿與天王闘額若也不會單重交拆。

上堂云有時一喝只作一喝用有時一喝作探竿影草有時一喝如踞地師子有時一喝如金剛王寶劒若是金剛王寶劒不敢正眼覷著覷著即喪身失命乃有頌云不是干將鑄那関四氣吹匣內青蛇吼逢妖任便揮若得全提者當機豈失時毘盧驚得走大眾[書-曰+皿]攢眉。

上堂云大愚相接大雄孫五湖雲水競頭奔競頭奔有何門擊箭寧知枯木存枯木存一年還曾兩度春兩度春帳裏真珠撒與人撒與人思量也是慕西秦。

舉僧問汾州和尚如何是接初機句州云汝是行脚僧如何是辨衲僧句西方日出夘如何是正令行句千里持來呈舊面如何是立乾坤句北俱盧洲長粳米食者無貪亦無嗔師云將此四句語以驗天下衲僧子細思量將此四句語被天下衲僧一時勘破。

筠州府主李密諫請就上藍開堂乃拈香云恭為今上皇帝萬嵗太后千秋又拈香云此一瓣香奉為府主密諫洎闔郡官僚常居祿位此一瓣香奉為施主檀那在筵龍象師乃云還有人委得落處麼若委得隨機利物應化無方天上人間出沒卷舒縱橫自在若也未委落處釋迦老子三世諸佛二十八祖天下老和尚一時拋在爐中從[聽-王]老僧葛藤時有僧問如何是佛師云還記得麼僧云若不請益爭知如是師擊禪床一下云早是忘却了僧云放和尚一線道師云一任[跳-兆+孛]跳問如何是洪州境荅云滕王閣下千峯秀孺子亭前薄霧生僧云如何是境中人荅云出入敲金鐙朱衣對錦屏問如何是翠巖境師云洪井滔滔急山高勢近人問如何是境中人師云朝去暮歸。

師復云問話且止山僧道薄人微素無德行叨承密諫諸官僚同伸堅請升於此座上荅皇恩國祚永安法輪常轉且道法輪作麼生轉欲得會麼湏弥山上倒飜身却來堂中疊足坐阿呵呵是什麼飯籮裏坐却受餓和泥合水與麼過上士聞之[口*熙][口*熙]下士聞之肯可子細思量却成口過要會麼一六三四二直言曲七一桃李火中開黃昏候日出久立尊官伏惟珎重。

上堂云翠巖路滑徒勞竚思又云翠岩路嶮巇舉步涉千谿更有洪源水滔滔在嶺西擊禪床下座。

上堂云樵姉檐柴醫王辨價藥多病甚便下座。

上堂舉雪竇和尚云一問一荅惣未有事在假饒盡大地乹坤草木叢林[書-曰+皿]為衲僧異口同音致百千問難不消老僧彈指一下並乃高低普應前後無差師云翠岩即不然盡乾坤大地微塵化為衲僧各致一問問問各別却向伊道你許多衲僧皮下還有血麼。

上堂云為眾竭力禍出私門便下座。

上堂云槌鍾擊皷聚集諸上座上來下去子承父業賺殺多少人。

上堂舉盤山頌云光非照境境亦非存光境俱忘復是何物師乃竪起拂子云微塵諸佛光明揔在這裏照破你諸人心肝五臟脾胃肝膽衲僧面前不得道着切宜忌口擊禪床下座。

小叅示眾云一擊響玲瓏喧轟宇宙通知音纔側耳項羽過江東與麼會恰認得驢鞍轎作阿爺下頷。

小叅示眾云僧中有奇人俗士中亦有奇人聖朝楊億侍郎有頌云八角磨盤空裏走金毛師子變作狗擬欲藏身北斗中應湏合掌南辰後師云要會麼一偈播諸方塞斷衲僧口下座。

上堂云有句無句如藤倚樹樹倒藤枯恰認得个倒根處。

上堂云霧卷雲收江山逈秀不傷物義波斯去帽。

上堂云麄言及細語皆歸苐一義諸上座每日上來老僧說夢誑嚇諸人雖然如是子承父業賺殺多少人下座。

上堂云十地驚心二乘罔測銅頭鐵額擊禪床下座。

上堂云端然據坐度脚買靴左視右頋不唯一錢。

上堂舉先翠嵓云我一夏與師僧東說西話你看我眉毛在麼保福云作賊人心虛師云何故如是得人一牛還人一馬下座。

上堂云大洋海底排班位從頭苐二鬢毛班為什麼不道苐一鬢毛班要會麼金蘂銀絲成玉露高僧不坐鳳凰臺下座。

上堂云竪窮三際橫徧十方拈起也帝釋心驚放下也地神膽戰不拈不放喚作什麼自云蝦䗫下座。

上堂云若有仙陀者更不待毫光下座。

上堂云三世諸佛不知有狸奴白牯却知有乃拈起拂子云狸奴白牯惣在這裏放光動地何謂如此兩叚不同下座。

上堂云德山入門便棒臨濟入門便喝翠嵓這裏即不然三門前好與三十棒何謂如此棒喝齊施早已[賒-示+未]古今皆贊絕周遮二途不涉憑何說南海波斯獻象牙下座。

上堂云大眾集定現成公案也是打揲不辦下座。

上堂拈起香匣云明頭暗合道得天下橫行若道不得且合却下座。

上堂云砂裏無油事可哀翠嵓嚼飯餧嬰孩他時好惡知端的始覺從前滿面灰擊禪床下座。

因筠州張一郎到上堂云久思張處士相別十餘月今日上山來鐵鉢煑山蕨歸去到筠陽但請與麼說。

上堂僧問一切有為法如夢幻泡影真實事請師舉師云兩叚不同向下文長問滿身是眼口在什麼處師云三跳僧云學人不會特伸請益師云章底詞秋罷歌韻向春生師乃云雲收霧卷江山白皎日凝波又多途下座。

拈古

舉外道問佛不問有言不問無言世尊據坐外道云世尊大慈大悲開我迷雲令我得入師云大小世尊被外道當面塗糊只如外道云令我得入要且不曾夢見既不曾夢見為什麼悟去。

阿難問迦葉佛傳金襴外別傳个什麼迦葉召阿難難應諾迦葉云倒却門前剎竿着師云千年無影樹今時沒底靴。

五通仙人問佛云佛有六通我有五通如何是那一通佛召五通仙人仙人應諾佛云那一通你問我師云五通仙人如是問佛如是荅要且不會那一通。

祖師問童子云汝從何來子云我心非往祖云你住何所子云我心非止祖云汝無定也子云諸佛亦然祖云你非諸佛子云諸佛亦非師云祖師一問童子一荅惣欠會在如今諸人作麼生會。

罽賔國王仗劒問師子尊者云師得蘊空否者云已淂蘊空王云還離生死否者云已離生死王云既離生死當施吾頭者云身非我有豈况於頭王斬之白乳高[婁*殳]尺王臂自落師云當時尊者引頸王便舉刃當恁麼時有人出來諫得住麼至今無人断此公案如今衲僧作麼生断。

傅大士云夜夜抱佛眠朝朝還共起起坐鎮相隨如身影相似欲識佛去處只這語聲是玄沙云大小傅大士只認得个昭昭靈靈師云認與不認來年更有新條在惱乱春風卒未休。

寶公令人傳語思大和尚云何不下山來教化眾生一向目視雲漢作什麼思云三世諸佛被我一口吞[書-曰+皿]何處更有眾生可度師云思大只見錐頭利不見鑿頭方。

臨濟見僧來竪起拂子僧便禮拜濟便打師云這僧有理不伸死而不吊如今且作麼生與這僧出氣。

思和尚問神會從什麼處來會云曹溪來思云你在曹溪得何意旨會振身而立思云猶帶瓦礫在會云和尚這裏莫有真金與人麼思云設有向什麼處著師云真金瓦礫錯下名言如今喚作什麼思和尚令石頭送書與讓和尚回來與你一箇鈯斧子住山石頭才到便問不求諸聖不重己靈時如何讓云子問太高生何不向下問頭云乍可永刼受沈淪不從諸聖求觧脫便歸去思云書達否頭云書亦不達信亦不通去日蒙和尚許个鈯斧子便請思垂下一足頭便禮拜師云思和尚垂足石頭禮拜出去要且不得他鈯斧子且道後來石頭用个什麼五洩到石頭便問一言相契即住一言不契即去石頭據坐洩云與麼則不相契也便出石頭召云闍[利/尒]洩回首頭云從生至死只是這个回頭作麼洩忽然大悟便拗折柱杖洞山云當時若不是五洩先師也大難承當雖然如是猶涉途在師云石頭據坐五洩便去石頭召他却成多事。

有尼㕘臨濟要開堂談空勘云你有五障不得開堂尼云龍女成佛有幾障空云龍女現十八變你試變看尼云不是野狐精變个什麼空便打[婁*殳]下師云且道尼具眼麼只擔得个断貫索且作麼生會。

僧問藥山學人有疑請師决山云晚間上來為闍梨决疑至晚上堂大眾集定山云今日决疑僧在麼其僧便出來山下座把住云大眾這僧有疑與一推便歸方丈師云藥山决疑土上加泥然雖如是這僧也不得孤負藥山。

藥山尋常不為師僧說話院主白云堂中師僧久思和尚示誨山云搥鍾着大眾集定便歸方丈院主隨後問云和尚許為大眾說話為什麼一言不措山云經有經師論有論師爭恠得老僧師云藥山歸方丈當初院主恠藥山不為他說話可謂誤他三軍。

藥山示眾云智不到處切忌道着道着則頭角生道吾便出去雲嵓問藥山智師兄為什麼不祗對和尚山云却是智頭陀會得你去問取雲岩却去問師兄適來為什麼不祗對和尚吾云我今日頭痛你問取和尚雲巖迁化了吾云雲嵓不知有悔不當初向伊道雖然如是要且不違藥山之子師云雲岩不知有悔不當初向伊道只如道吾與麼道還有也無。

大慈和尚云老僧一生不會荅話只觧識病時有僧出來大慈便歸方丈師云這僧出來大慈便歸方丈並無个道理什麼處是識病處如今也湏子細。

僧㕘汝州南院纔到面前僧云敗也院引柱杖向僧面前僧無語院便打師云這僧只知頂上生光不知脚下有刺。

觀和尚見新到來作麵引次以引示之其僧便去觀至晚間問首座新到在什麼處座云當時便去觀云是即是秪得一橛師云觀和尚道他淂一橛大似壓良為賤何故為他彼此是出家兒南泉拈起蕨菜問杉山這个大好供養山云非但者个百味珎羞他亦不頋泉云雖然如是惣湏甞過師云杉山與麼道還免得麼若免得去未具眼在若免不得又違前言。

魯祖見僧來便面壁師云魯祖何勞如此不用面壁若有僧來云見什麼知時好。

鄧隱峯在襄州破威儀堂只著[打-丁+親]衣拈靜搥云道得即不打道不得即打眾皆默然峯便打師云此語有勘破處且道勘破阿誰。

臨濟上堂有僧出立濟便喝僧禮拜濟便打師云臨濟也大正如今作麼生會。

僧問洞山時時勤拂拭莫使有塵埃為什麼不得他衣鉢山云直道本來無一物也未得他衣鉢在師云惣不得他衣鉢與佛同叅且道㕘得阿誰。

同光帝問興化朕收得中原之寶只是無人酧價化云如何是陛下中原之寶帝引手展幞頭脚化云君王之寶誰敢酧價師云興化下一着語可謂酩酊如今作麼生断。

靈雲悟桃花頌。

三十年來尋劒客幾回落葉又抽枝自從一見桃花後直至如今更不疑

遂舉似溈山山云從緣得入永無退失汝善護持又舉似玄沙沙云諦當甚諦當敢保老兄未徹在師云有人如今問玄沙意作麼生且道這个人還徹也未。

臨濟上堂有僧出來濟便喝僧亦喝便禮拜濟便打僧無語師云臨濟也太心麄好彩是這僧若是今時衲僧且作麼生出氣。

地藏問僧什麼處來僧云南方來藏云南方有何言教示徒僧云彼中金屑雖貴眼裏着不得藏云我道湏弥山在你眼裏師云且道地藏還免得這僧眼麼。

僧問趙州大耳三藏苐三度覓國師不見未審在什麼處州云在大耳三藏鼻孔裏師云只如三藏還免得國師鼻孔麼。

國師三喚侍者侍者三應國師云將為吾辜負汝誰知汝辜負吾師云國師與侍者摠欠會在如今作麼生會。

欽山問德山云天皇也與麼道龍潭也與麼道未審德山如何道德山云你試舉天皇龍潭底欽山擬議德山便打師云欽山只頋其前不頋其後如今作麼生與欽山出氣。

石鞏為獵人趂一鹿從馬祖庵前過問云還見我鹿麼祖云你是甚人鞏云我是獵人祖云你會射麼鞏云觧射祖云一箭射幾个鞏云一箭射一个祖云你不觧射鞏云和尚莫觧射否祖云我觧射鞏云一箭射幾个祖云一箭射一羣鞏云彼此生命何用射他祖云你既如是何不自射鞏云若教某甲自射直是無下手處祖云這漢無明煩惱䪺歇鞏於是以刀断髮在庵中執侍師云馬祖一箭射一羣猶未會射山僧一箭射蠢動含靈無不中者雖然如是只道一半留一半與後人道。

大禪佛㕘仰山翹一足云釋迦老子亦如是西天二十八祖亦如是和尚亦如是某甲亦如是仰山打四藤條師云此不得作賞不淂作罰如今作麼生會。

香嚴示眾云如人上樹口㗸樹枝脚不[跍-十+水]樹手不攀枝忽有個人問西來意擬欲詶他又喪身失命不對他又違他所問師云問者荅者俱不免喪身失命如今衲僧作麼生會。

玄沙示眾云諸方老宿[書-曰+皿]道接物利生忽遇三種病人作麼生接患盲者拈槌竪拂他又不見患聾者語言三昧他又不聞患瘂者教伊說又說不得且道作麼生接若接此人不得佛法無靈驗師云早知燈是火飯熟也多時。

玄沙上堂眾集定以柱杖一時趂下向侍者道我今日嶮入地獄若箭射者云且喜和尚再復人身師云大小玄沙前不至村後不至店且作麼生道得出身路。

龍牙問翠微如何是祖師西來意微云與我過禪板來牙取禪板微接得便打牙云打即任打要且無祖師意又問臨濟如何是祖師西來意濟云與我過蒲團來牙取蒲團濟接得便打牙云打即任打要且無祖師意後住龍牙僧問和尚那時問二尊宿祖師意此二尊宿道明也未牙云明即明矣只是無祖師意師云當初如是如今衲僧皮下還有血麼。

南泉歸宗麻谷禮拜國師到半路南泉於地上畫一圓相云道得即去歸宗入內坐麻谷作女人拜泉云與麼則不去也宗云是什麼心行師云當初若見每人打一棒且得天下太平。

法燈和尚示眾云某甲本欲居山藏拙養道過時奈緣先師有不了底公案出來了却時有僧問如何是先師不了公案燈打一柱杖云祖稱不了殃及兒孫僧云某甲有什麼過燈云過在我殃及你師云為眾竭力禍出私門。

龍牙問德山學人収得鎮鎁劒擬取師頭時如何山云你向什麼處下手牙指地後到洞山纔人事了便舉前話洞山拽柱杖云還我德山頭來牙無語洞山便打師云當断不断如今作麼生断。

雲居齊和尚問僧從什麼處來僧云堂中來居云何得自謾師云若不如是爭知如是。

豐干欲遊五臺謂寒山拾得云你若共我遊臺便是我同流你若不共我遊臺不是我同流寒山云你去遊臺作什麼干云禮拜文殊山云你不是我同流師云豐干大似辨才遇蕭翼。

溈山問仰山甚處來仰山云田中來溈山云田中多少人仰山插鍬义手而立溈山云南山大有人刈[蕵-食+ㄗ]仰山拔鍬便行師云只得一橛諸人別有會處麼。

南泉一日兩堂爭猫兒泉遂提起云道得即不斬眾無語泉便斬後舉似趙州州將草鞋戴頭上出去泉云子若在救得猫兒師云大小趙州只可自救僧問六祖黃梅意旨什麼人得祖云會佛法人得僧云和尚還得否祖云不得僧云和尚為什麼不得祖云我不會佛法師云會得二頭不會三首作麼生道得出身路。

僧問趙州狗子還有佛性也無州云無僧云一切眾生皆有佛性為什麼狗子無佛性州云他有業識性在師云說有說無也好兩彩一賽如今作麼生道。

雲盖問石霜万戶俱閉即不問万戶俱開時如何霜云堂中事作麼生盖云無人接得渠霜云道也煞道只道得八九成盖云却請師道霜云無人識得渠師云先行不到末後太過呌。

紫湖和尚夜於僧堂前呌捉賊大眾皆驚有一僧堂中出紫湖攔胷把住云捉得也捉得也僧云某甲不是湖云是即是只是你不肯承當師云紫湖買帽相頭趙州一日雪裏臥呌云相救相救有一僧亦來邊臥州便起去師云這僧在趙州圈裏還有人出得麼。

洞山普請次巡寮見一僧不出山云你何不出普請僧云某甲不安山云你尋常安時又幾曾去師云且道此僧幾曾不去。

龐居士問大梅和尚久響大梅未審梅子熟也未梅云你向什麼處下口士云百雜碎梅云還我核來師云此二人前不至村後不至店。

魯祖見僧來便面壁南泉云我尋常不欲向師僧道未具胞胎已前會取尚不得一箇半個魯祖與麼驢年去師云大愚這裏即不然未具胞胎已前會得打折你腰。

中邑和尚見僧來乃拍口作和和聲仰山來邑亦拍口山從東過西邑又拍口山從西過東邑又拍口山當面而立邑云你從何得山云從溈山得山却問邑師從何得邑云我從章敬得師云看兩个老和尚可煞漏逗對面相謾瑘云愁人莫向愁人說。

達磨臨順世時謂二祖云你在吾身邊得个什麼祖禮拜依位立磨云汝得吾髄師云二祖被達磨塗糊道得髄皮也未夢見因什麼紹嗣祖師位。

秘魔嵓常持一义見僧來乃云道得也义下死道不得也义不死後大禪佛來跳向秘巖懷裏岩便撫大禪背三下大禪起來斫手云三千里外賺我來師云還有賺處也無非但賺他大禪佛大愚今日也賺大眾上來瑘云雷聲浩大雨點全無。

仰山有僧來辝山以手劃一劃其僧不去山又劃一劃其僧乃去師云前為什麼不去後為什麼却去要會麼特為注破前一劃與後一劃都成兩劃。

佛在日有一女子旋遶世尊三匝乃入定世尊勑文殊出此女子定文殊盡其神力不能出得女子定世尊云下方去四十二恒河沙國有罔明菩薩能出此女子定于時罔明至女前彈指三下女子從定而出師云文殊是七佛之師為什麼出女子定不得罔明具什麼神力却出得要會麼僧投寺裏宿賊入不良家。

文殊問無着近離什麼處着云南方殊云南方佛法如何住持着云末法比丘少奉戒律殊云多少眾著云或三百或五百着却問此問佛法如何住持殊云龍蛇混雜凡聖同居着云多少眾殊云前三三與後三三師云文殊道前三三與後三三作麼生會要會麼千年無影樹今時浸底靴。

古人道我有一句子待犢牛生兒即向汝道師云我即不然犢牛生兒也不向你道何故如是若向你道何處更有王老師。

道吾聞趙州來吾取豹皮棍着將吉嘹杖於三門下翹一足州纔到吾便唱喏州云小心伏事着吾又唱喏師云有人見得此二人落處不妨具眼若不見落處未具眼在乃擊禪床一下云若也不會打與三百。

德山小叅示眾云今夜不荅話有問話者三十棒有僧出禮拜德山便打僧云某甲話也未問和尚為什麼打某甲德山云你是甚處人僧云新羅人山云未[跍-十+水]船舷好與三十棒師云時人[書-曰+皿]道德山作家用得好若與麼還曾夢見麼大愚道德山被這僧一推直淂瓦解冰消雖然如是今日覓一个尊宿也大難得。

普眼菩薩入定遍觀三千大千世界覓普賢菩薩不見未審普賢在什麼處佛言汝但於靜三昧中起一念必見普賢在空中乘六牙白象師云諸仁者且作麼會普眼推倒世尊世尊推倒普眼你且道普賢在什麼處。

劒頌

輝日流光勢還曾結眾疑吹毛橫宇宙擬把却施為瞥起和根去擡眸早已遲投機湏得妙何處覓牟尼

古尊宿語錄卷第二十七　　　　　多三

古尊宿語錄卷第三十六　　　　　多十二

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

龍門佛眼禪師語錄頌古

外道問佛。

杲日連天照有無孰云善逝坐跏趺如今要見當年事邪正猶來在半途

世尊陞座文殊白槌頌曰。

法王法令若為酬老倒文殊強出頭負累釋迦猶可事至今千古閙啾啾

世尊拈花迦葉微笑。

百萬人天望舉揚拈花微笑大乖張幾多業識忙忙者問着勞生沸似湯

二祖請達磨安心。

若有[糸*系]毫付與人可師何得更全身人間天上迷逢處八兩元來是半斤

六祖風旛。

非風旛動唯心動大海波瀾常汹湧魚龍出沒任昇沉生死聖凡無別共無別共底怎模樣祖佛傍觀空合掌

國師三喚侍者。

老倒江湖上竿頭事可咍一回浮子動又是上鈎來

百丈野鴨子。

草裏尋常萬萬千報云飛去豈徒然鼻頭是甚閑皮草十字縱橫一任穿

百丈歸與同事坐次忽然哭事問曰憶父母耶丈云無事曰被人罵耶丈云無事曰哭作什麼丈云問取和尚事徃問大師大師曰你去問取他事回至寮中見百丈呵呵大笑事曰適來為什麼哭而今為什麼却笑丈曰適來哭而今笑同事惘然。

一回思想一傷神不覺飜然笑轉新雲在嶺頭閑不徹水流澗下太忙生

馬祖陞堂百丈捲蓆。

挂得帆來遇便風須㬰千里到家鄉臨門上岸逢妻子歡喜情懷不可當

百丈再叅馬祖。

挂拂遭呵耳便聾衲僧奚若驗宗風金剛腦後抽生鐵華岳三峯倒卓空

黃蘗一日問百丈曰和尚在大師處有甚奇特言句乞師不恡丈遂舉再叅馬祖因緣乃曰我當時被大師一喝直得三日耳聾黃蘗不覺縮項吐舌丈曰子已後莫承嗣馬祖麼蘗曰不然今因和尚得見馬祖大機大用要且不識馬祖若承嗣馬祖恐已後喪我兒孫丈曰如是如是。

家肥生孝子國霸有謀臣拳頭劈口槌未到無兒孫

百丈開田說大義。

開田說大義後人莫容易百丈揔持門淡而還有味

黃蘗問百丈從上宗乘苗裔此間如何商量百丈默然蘗曰教後人如何委悉丈云我將謂你是箇人便起去蘗後入方丈云某甲得得而來秖要箇印信足矣丈曰若恁麼他後不得辜負老僧。

打麵還他州土麥唱歌須是帝鄉人現成財本成家者多見飢寒在子孫

百丈一日問黃蘗何處去來蘗曰大雄山下採菌子來丈曰還見大蟲麼蘗便作虎聲丈便抽斧作斫勢蘗約住便與一掌丈便休至晚上堂謂眾曰大雄山下有一虎汝等諸人好看老漢今日親遭一口。

大雄山下斑斑虎觸着傷人誰敢顧親遭一口老婆心何曾用着腰間斧

百丈問黃蘗甚處來蘗云開田來丈云辛苦不易蘗云隨眾作務丈云有勞道用蘗云爭敢辝勞丈云開得多少田蘗遂钁地數下丈便喝蘗掩耳而去。

相見言談理不虧等閑轉面便相揮畢竟水須朝海去到頭雲定覔山歸

黃蘗示眾汝等諸人盡是噇酒糟漢。

大唐國裏無禪師不許會兮秖許知着肉汗衫如脫了方知棒喝誑愚癡

黃蘗一日在南泉位中坐南泉遂問長老是甚年中行道蘗云威音王佛已前泉云猶是王老師孫在蘗遂歸本位坐。

彼此老來誰記得人前各自強惺惺一坈未免俱埋却幾箇如今眼子青

南泉問黃蘗定慧等學明見佛性此理如何蘗云某甲十二時中不依倚一物泉云莫是長老見處麼蘗云不敢泉云漿水錢且置草鞋錢教什麼人還蘗不對。

問荅分明是切磋幾人於此見詨訛少年俱決龍蛇陣老倒同吟稚子歌

南泉門送黃蘗泉曰如許大身材戴椰子大笠子蘗云三千大千世界揔在裏許泉曰王老師[吃-乙+小]黃蘗戴笠子便行。

相見錦江頭相携上酒樓會醫還少病知分不多愁

百丈問南泉何處來泉曰江西來丈曰還將得馬師真來麼泉曰秖這是丈曰背後底[吃-乙+小]泉拂袖便出。

八面生風秖這是拂袖之談動天地堪愛賣身王老師不作賤兮不作貴

南泉坐次一僧义手而立泉云太俗生僧合掌泉云太僧生僧無對。

南北東西無不利令人深愛老南泉眉毛廝繫如相似鼻孔遼天不着穿

洞山謂雲居曰昔南泉問座主講何經論主云弥勒下生經泉云弥勒幾時下生主云現在天宮當來下生泉曰天上無弥勒地下無弥勒時雲居遂問洞山秖如天上無弥勒地下無弥勒未審誰與他安名着字洞山直得禪床震動乃曰膺闍梨。

禪床驚震被荼糊惹得兒孫不丈夫拄杖劈頭連打出也教知道赤鬚胡

南泉示眾云馬大師道即心即佛又云非心非佛老僧即不恁麼不是心不是佛不是物恁麼道還有過也無趙州出禮拜歸眾僧問趙州適來禮拜歸眾意作麼生州云却問取和尚僧上問南泉適來諗上座意作麼生泉云他却領得老僧意旨。

祖佛塲中不展戈後人剛地起詨訛道泰不傳天子令時清休唱太平歌

南泉斬猫兒。

五色狸奴盡力爭及乎按劒揔生盲分身兩處重相為直得悲風動地生

晚趙州從外歸泉舉前話問之州脫草鞋戴頭上而出泉云子適來若在即救得猫兒。

安國安家不在兵魯連一箭亦多情三千劒客今何在獨許莊周致太平

南泉歸宗麻谷三人去禮忠國師。

同氣相求事可論一回見面一歡情兩行何處閑文字一隊誰家好弟兄

大隋蓋龜。

骨裏皮兮皮裏骨大隋老子無窠窟上士聞之笑未休中流特地生疑惑

俱胝豎指。

老大宗師豎指頭一生用得最風流玄沙抝折無人會年來年去冷颼颼

德山叅見龍潭吹[糸*氐]燭。

黃金為骨玉為稜莫把他家此日尋多少從來悟心匠盡將底事継威音(咦)

魯祖面壁。

池陽何處得捫摸後代商量苦也無古人剛地成多事敢問如今會也麼

雪峯示眾云望州亭與上座相見了也烏石嶺與上座相見了也僧堂前與上座相見了也。

密密堂堂早二三本來無物更何堪癡人見了生歡喜作者相逢滿面慙

米和尚令僧問仰山今時人還假悟也無山云悟即不無爭柰落在第二頭米聞深肯之。

悟人千箇道無憂肯信遭他第二頭寂寞山花寒食後夕陽西去水東流

金牛和尚每至齋時自將飯於僧堂前作舞呵呵大笑云菩薩子喫飯來。

長連床上狐屎尿三聖堂前狗吠春跳出金牛窠窟子月明照見夜行人

玄沙三種病人。

玄沙三種病人有理不在高聲引得香嚴老子走來樹上懸身

破竈墮和尚居嵩嶽山塢有一廟甚靈廟中唯安一竈遠近祭祀不歇烹殺物命甚多師一日領侍者入廟以拄杖敲竈數下云汝本塼瓦泥土合成靈從何來聖從何起又敲數下竈乃隳破墮落師云破也墮也須㬰有一青衣峩冠忽然設拜師前師曰是什麼人神云我本廟神久受業報今日蒙和尚說無生法忍遂得生天特來禮謝師曰是汝本有之性非吾強言神再禮而沒。

禍福威嚴不自靈殘盃冷[夕/肉]享何人一從去後無消息野老猶敲祭鼓聲

大眾遂曰如某等久在和尚左右不蒙示誨適來竈神說何法便得解脫師曰我也別無道理秖向伊道元是一堆泥土合成靈從何來聖從何起你等諸人何不禮拜眾遂作禮師云破也墮也大眾一時悟入。

春寒料峭凍殺年少切忌叅商別無奇妙低頭侍奉歡喜問訊佛法商量傷子性命

趙州勘婆。

趙州言勘破笑殺老禪和院主眉鬚落南泉打粥鍋趙州勘破却成罪過大地眾生千箇萬箇

百丈野狐。

醉眠醒臥不歸家一身流落在天涯祖佛位中留不住夜來依舊宿蘆花

黃蘗問百丈古人錯荅一轉話墮在野狐身今人轉轉不錯時如何丈曰近前來向汝道蘗近前打師一掌丈呵呵大笑云將謂胡鬚赤更有赤鬚胡。

一問當機絕異同定乾坤箭驗勳功轟轟一掌胲腮下笑殺雄山者老翁

司馬頭陀問溈山百丈野狐話你作麼生會溈山以手撼門扇三下司馬云太麤生溈山云佛法說甚麤細。

春至是花開朱顏安在哉可怜園裏色不入鏡中來

靈雲見桃花。

春來依舊一枝枝同地同天道不疑未徹之言人莫問令余特地笑嘻嘻

臨濟叅黃蘗首座令問如何是佛法的的大意三度問三度被打。

擘開華岳連天色放出黃河到海聲瞎驢死後蒿枝折大地如今有幾人

雲門三頓棒。

奉君三頓曲周遮屈辱雲門老作家渡水穿雲五湖客欲將何物當生涯

雲門胡餅。

雲門荅餬餅言前句後領驢鞍爺下頷到了終不省塞却你咽喉把將餬餅來速道速道

罽賔國王自將劒至師子尊者處問師得蘊空否尊者云已得王云既得蘊空可施我頭否尊者云身非我有豈況於頭王即斬之白乳高數丈王臂遂落。

楊子江頭楊柳春楊花愁殺渡頭人一聲殘笛離亭晚君向瀟湘我向秦

仰山插鍬。

數目分明舉即難衲僧無不膽毛寒湏知更有壺中路但向須弥頂外看

長慶萬象之中獨露身。

萬象之中獨露身一回相見一回嗔東西南北吾皇化莫向江頭苦問津

雪峯鼇山成道。

鼇山成道足人傳莫是從前話不圓頼有玄沙知始末徧身紅爛在漁船

子胡狗。

老大宗師沒巴鼻養狗之緣大兒戲奪牌禪客如到來鉛刀爭及吹毛利

鳥窠吹布毛。

欲求佛法徃南方老大宗師為舉揚山花滿地雖狼藉一陣風來一陣香

玄沙虎。

宗師方便太慈悲是汝之言實古錐萬里神光騰頂後肯將生死嚇愚癡

五洩叅石頭。

在途在舍若為酬莫把先師一例求雄雄宇宙如王者未免半邊無髑髏

藥山一句子。

犢牛生子頗相諳兩眼通紅色似藍把火照來無覔處大家普請一時叅

趙州喫茶。

趙州一椀茶驗盡當行家一期雖似好爭免事如麻

盤山臨入滅垂示云還有人貌得吾真麼眾人競寫呈師師皆不納時普化出眾云某甲貌得山云何不呈似老僧看普化乃打䈥斗而出。

師真醜拙不堪呈用盡身心笑殺人彼中莫覔[糸*系]頭意白鼻崐崙賀新正

女子出定。

出得出不得初不離是定聖者起凡情凡人而乃聖倒用與橫拈扶邪及顯正春雨春風竹戶涼落花啼鳥千峯靜

良遂叅見麻谷。

平生心膽向人傾到此門中有幾人別後都城舊知己暖煙斜日又黃昏

黃龍三關。

佛手馿脚生緣黃龍元無此語直饒恁麼知之我儂亦未相許奉報四海禪人第一不得錯舉

晦堂拳頭。

着眼看來寧免瞎全身何用佩金魚黃龍意氣雄豪甚秪為他家不識書

五祖老和尚凡見僧來便云屈屈僧云屈作什麼師云如今不屈更待何時。

盡力不柰何按牛頭喫草若無錦繡文難以論嘉藻

又每見僧來展手問云何故喚作手。

何故喚作手衲僧難開口擬議自顢頇可怜大蒙斗

又每遇僧請益秖云無這閑工夫。

彼此且無相負累行人無不失鈎錐雖然不瞎眾生眼也好拳頭劈口槌

室中垂示

師云不負平生眼目還知龍門老為人處麼若知得終不相辜負若不知實無為人底道理。

師云上座未來此間時無一人上座既來此間後有一人上座秖是一人上座為什麼成有成無。

師云正恁麼時作麼生辦。

師云得底人還具四大五蘊麼。

師云真佛住在何處。

師云盡十方世界是你自己折旋俯仰復是何人。

師云古人道無情有佛性師云有情具覺知可容知有佛性無情無覺知若為知有佛性。

師云昨夜山前虎咬大蟲。

師云無目仙人能揣骨既是無目將什麼辨貴賤。

師從東過西頋謂眾曰是是復從西過東頋謂眾曰不是不是遂歸位立曰適來猶記得舉魯祖凡見人來便面壁而坐不知後來有甚人會得。

師云離却三界還見香臺麼師云有情說法易見無情說法難聞秖如無情說法什麼人得聞。

師云溈山接仰山師云現今是箇什麼何不猛會取。

師云有人問你隨問便荅無人問你時作麼生道師云芥子納須弥且問你諸人即今在芥子外芥子內若道在芥子外如何納得須弥若道在芥子內許多大身材如何却在芥子內師云隔宿不問道今朝事作麼生。

師云山僧問你諸人尋常一件事諸人舊時曾到處忽然思量着一一在目前為將眼見耶將心見耶若道將眼見諸人思量舊時到處如何是眼見若道是心見心豈有見也現今目前燈籠露柱是心見耶是眼見耶世尊道從本已來非心非眼且道是个什麼。

舉古人道一堆火兩人坐我是你你是我師云你自是你向火我自是我向火為什麼却道我是你你是我。

師云無舌人解說說則說了也師却吐舌云爭柰者一片子何。

師云明來暗謝智起惑亡正當明時暗向什麼處去祖師道秖者明便是暗明暗覿體不可得師云黑地裏行時為什麼脚高脚低。

師云古人道世間法便是出世間法露柱是世間法如何明得知是出世間法去。

師云一切眾生眼見耳聞先聖去者裏有个指示人處道即此見聞非見聞師云諸人正當見聞時作麼生見得非見聞。

師云忽然被人稱名道姓喚你一聲時你去者裏還入得麼。

師云山僧與諸人揔在者裏其間有了者不了者作麼生辨得者个是了者這个是不了者作麼生辨。

師云諸人還會古人說底話麼那个是古人作麼生是說底話若不恁麼明得祖教佛教俱為剩語作麼生是古人說底話。

師云十二時中作麼生是你相應底句。

師云不是山僧瞞你却是你瞞我作麼生是你瞞我處。

師云中夜間忽然會得去今朝起來所見所聞別也作麼生是別處。

師云此事易見難曉你等諸人還見狗子麼見生客則吠見熟客則搖尾且道是一耶是二耶若道是一吠則咬人搖尾則求食若道二來生也是客熟也是客所以道易見難曉須是向不一不二處會取山僧不誑謼你子細檢點看。

師云山僧齋時見个蠮螉子在聖僧鼻孔裏出來入去得大無畏你諸人十二時中出來入去在什麼處。

師云古來有个禪客依栖一人尊宿每日上去問訊纔見來便道且去未在如是數年忽一日省得便上去宿纔見來便云噁是也師云作麼生見得便知道是也。

師云不重久習不輕初學久習之人有何過不重初學之人有何能不輕正當撞着此二人相見時如何。

師云諸人大似開眼尿床還見開眼處麼。

師云湏得作衲僧家說話且道衲僧家如何說話。

師云你上來時早是分外也更口吧吧堪作什麼。

師云曹溪大師道繁興永處那伽定祖師在你背後還見麼。

垂代

師一日問侍者三人中那箇不在[婁*殳]代云和尚問不着又云某甲秪得緘口又云慙愧且得和尚委悉。

因病臂示眾云我一隻左臂因你諸人教我動不得因你諸人教我受無限辛苦代云和尚要如此分踈作麼又云不敢辜負和尚一隻左臂又云學人聞得不安不樂又云此是和尚成褫某甲秪恐某甲不到者田地。

舉古人云飛猿嶺峻你好看問僧你如何代云恁麼則不去也又云為什麼不去代云秪者便是飛猿嶺問大庾嶺頭提不起時如何代云你却會得好又云你適來披袈裟麼又云依樣畫葫蘆聞書閤門開云無風自動好與三十棒。

舉古云泉眼不通被沙礙道眼不通被什麼礙古云被眼礙問僧秪如眼如何礙代云早知燈是火飯熟已多時。

師問僧你許多時在什麼處安身立命代云少人知問南泉牽牛巡堂如何代云你尋常東行西行有佛法道理無佛法道理又云錯行此路問高麗淨缾為什麼在者裏代云非但在者裏舉龐居士問馬大師不与万法為侶者是甚麼人代云某甲已荅和尚了也。

一日聞茶版聲又聞浴鼓聲問僧云赴那處即是代云聞時雖普不妨應處成偏應處雖偏不礙聞時常普問僧如鏡鑄像像成後鏡光向什麼處去代云老僧出家三十年也問如何是你受胎處代云和尚甚處去來問念念攀緣心心永寂時如何代云復有何事問我与釋迦老子同叅釋迦老子具三十二相八十種好如何說同叅底事代云莫來污我耳目問久嚮千佛到來為甚麼一佛也不見代云已見千佛問識情不到處如何代云大蟲看水磨問識情不到處還聞雨聲麼代云將為某甲落他情識裏問大安樂底人還見有春夏秋冬麼代云若不恁麼爭喚作大安樂底人問衲僧家如何商量代云寒時言寒熱時言熱問如何是古人田地代云豈有異耶問飯袋子如何代云正道着因遊白蓮峯至半山亭有僧後到云和尚尚在這裏師云我到了來也僧無語代云也是齋後鍾呂少馮入室問和尚有何提誨師云若有提誨即埋沒足下又問請和尚徑直指示師云太迃曲生問有一物上拄天下拄地黑似漆常在動用中動用中[(冰-水+〡)*ㄆ]不得過在什麼處代云有什麼過謂僧云我為你着盡氣力如何着力代云早朝有粥齋時有飯問會佛法人為什麼病代云也知和尚心切師插一隻火筯在炉中云此意如何代云頂門上着一隻金剛箭又云刺破你眼睛穿過你心肝又云莫向虛空裏釘橛有一屠兒身上常出乳香舍利此意如何代云恐人不信又問別底屠兒為甚却無代云他得大闡提問虛空還有變異也無代云青黃赤白長短大小師豎起拂子問僧從什麼處得來代云也秖是某甲底夢中僧問和尚因什麼得悟代云莫荼糊我見畫兔子相咬師云咬殺也又云我也知你親。

示眾云會佛法底人不得龍門飯吃不會佛法底人亦不得龍門飯吃揔不恁麼人亦不得龍門飯吃且道什麼人得吃代云無慙媿底人又云似我者得吃遊山次問僧竹密不妨流水過如何代云不許夜行投明須到問僧癩狗為什麼無毛代云已被和尚道了也又云直得恁麼因僧問病師云我身在這裏為什麼心不在這裏代云身在這裏你疑个什麼又云洎合空過一生問亡僧遷化向什麼處去代云你問我又云深領和尚一問一日吃粥了白眾云許多人吃粥也無一人搆得便起去。

舉古德一日不赴堂侍者白云請和尚赴堂德云我今日在莊裏吃油糍來也者云和尚不曾出入為什麼却道在莊裏吃油糍來德云你但去問取莊主者才出莊主歸謝和尚莊中吃油糍代云事實如此聞鼯鼠聲侍僧問古人道即此物非他物意旨如何師云這老漢不識好惡與人說作甚麼又云你尋常寮舍裏東語西話還有吉凶麼問廣額屠兒手中屠刀如何放下代云不湏放下問面前是什麼代云無物問六祖不識字為什麼墜腰石上題云龍朔二年老盧記代云更須子細問侍僧汝恁麼供養老僧老僧將什麼報荅你代云謝和尚報荅因看月問侍僧那一半在什麼處去代以手指月問大地眾生如何度得去代云有个度處僧云和尚度師云莫管他因僧亡問眾云齊後燒你也你如何(代云)事不徒然又云非但某又云深領此問師謂侍僧云我尋常向你說却成罪過代云也知和尚小心呂少馮再至褒禪見師師尋常以六隻骰子示禪人遂將三隻令侍者送與少馮傳語云此是老僧平生用不盡底少馮接得復令回語云謝和尚見惠秖得一半在師復令侍者傳語云一半留與老僧師一日到寶公塔前忽云雲光好法師安角在頭上既是雲光法師為什麼安角在頭上代云陋巷不騎金色馬回來却着破襴衫師在方丈坐見僧上來師云入室未到你次在代云恁麼則某甲伏惟謹退師因吃藥次問僧云適來胷中似有一物且道是何之物代云肺氣又云猶有者个在又云者个是什麼乃驟步而去師謂僧云開鋪席了也東買西賣僧云好茶師云賤貨自收師問僧你忽然死去時如何僧無語師呵呵大笑僧問如何是眹兆未生時事師云你何不早問師一日謂僧云扶不起設使一萬人也扶不起良久云秖有一人扶得起僧云未審是什麼人師云無力者師問僧燈籠什麼處得來代云驗在目前問僧忽遇虎狼刀劒時如何代云是虎狼刀劒問僧子已後如何代云一似今日問僧從緣得者永無退失者裏見得自己亦是生冤家還會麼僧云自己亦不見時如何師云時教阿誰敘僧無語師代云孟春猶寒師舉僧問雪峯知有向上事始有語話分時如何峯提起僧手云作麼生僧無語代云引得者老和尚到恁麼田地。

舉僧問法燈百尺竿頭如何進步燈云噁問僧下得什麼語代云平地神仙。

舉藥山謂高沙弥云見說長安甚閙高云我國宴然師問僧如何是我國代云四五百條花柳巷二三千處管絃樓。

五祖老和尚常展手問人云因何喚作手代云瞞我太煞。

示禪人心要

不應於無際空中立無分限若立無分限是無際空乃自負墮所以解空者無空想。

若人以語言名狀心終不得心不以語言名狀心亦不得心語言本是心名狀之故不得也無語言本是心不名狀之故不得也種種會當皆不與自心契上祖曰默契而已為若此。

道若未達但無妄念尓若人知是妄念作意止之者見有妄念故也知有妄念作意觀察令是正理亦見有妄念也知妄元是道乃無妄焉故達道者無所得也。

發意求道道即得之但不別求知無迷妄謂之見道近世皆曰無不是道譬如飯籮邊坐說食終不能飽為不親下口也。

證者絕能所也非別有玄理在尋常日用處如見色時是證時聞聲時是證時飲水食粥是證時一一絕能所此非久習不假薰煉蓋現成之事世人不識名曰流浪故云唯證乃知難可測學道者明知有是事何故不得旨而長疑蓋信未極疑未深也唯深與極若信與疑真是事也不解如此返照遂迷乱不知由緒困躓中途能自返省更無第二人也既曰此事又豈更知耶知是妄慮此事則不失也。

道不止說與示而後顯蓋體自常露說示者方便道用尓省悟者亦暫時岐路也或因說而證或因示而入或自覺觸以歸終無異事別得至心源而止也。

人言悟了方修此屬對治門雖然禪門亦許以正知見治之若論當人即不須若是也。

佛道長遠久受勤苦乃可得成者綿亘三世凡聖一如故曰佛道長遠不起異見未始遺弃故曰久受勤苦畢竟無別法故曰乃可得成此大丈夫事人不識問遂依來而荅不知乃自問尓欲荅誰耶人不識荅遂依言起見不知乃自荅尓何有旨趣耶故曰揔是你好看好看。

或人曰從上古聖佛祖指示言教流布世間一一分明何故都是自己深負上古先聖苦口垂慈也今對之曰吾順佛祖宗趣尓自負吾不負也若言有所說即是謗佛祖曰莫作最後断佛種人若不就己知歸所作皆成造偽縱記得河沙會盡塵墨於己何益故曰將聞持佛佛何不自聞聞外求有相佛與汝不相似尊宿云我今對你一句子亦不難你若一言下薦去猶較些子若不會老僧却成妄語去夫今時學者競以問荅為禪宗中關要不知是取捨作想心嗚呼。

就理就事之學蓋是近家語縱有少領覽未可休息豈不聞說涅槃之道啚度絕矣直湏解自點檢始得人以迷心故進道乃來山林中見知識將謂別有一道可令人安樂不知返究向來迷處工夫最第一若不及此入山林而不返徒尓為也迷處極易而難入故先德曰難信難解又曰此是頓宗說道返照向來已是走作語況不尓耶後世遂用此語為平常無事一味實頭此又後學之不明服食之不審也。

從上來有二種方便有真實方便所謂說無有間有善巧方便所謂妙應群機若從真實方便得入不假思量省自神解永無有退妙用河沙也若從善巧方便得入得座披衣向後自看始得未足將為究竟此二種方便皆一法也不可湏㬰有失學者思之。

雪峯示人曰莫教老僧有一句子到尓分上若有一句子到你分上堪作什麼也此是古人不得已而已後者不了古人意便謂自己分上無許多言談所以錯會也。

今時人多將目前鑒覺用為極則玄沙所以向人道深山逈絕無人處你道還有否。

悟心見性當如雪峯玄沙履實踐真當如南泉趙州今時學者但以古人方便為禪道不能與古人同叅也。

譬如有力人負一百二十斤檐過獨木橋不傾不側何物扶持得如此耶其精緻無雜而已為道亦尒經中称譬如師子捉象亦全其力捉兔亦全其力人問全什麼力曰不欺之力若見一毛髮異於心者則是喪身命故達道人無有不是者此力甚大但為無邊惡覺侵蝕致令力用有虧若無如許多異法異狀異緣異念則隨心轉變自在無礙。

道不用苦求求之即道失事不在苦融融之即事有不求不融道與事會也則何事而非道耶。

譬如目明之士入寶聚中而不知方便為無火燭光明所照也入矣即被觸擊自損身首謂是毒穴非寶聚也有智入中持燈燭光照見種種寶任意採擇得寶而出十二時中湏用智光勿令六塵自傷觸也。

昔日永首座與慈明同辝汾陽而永未盡其妙相從慈明二十年終不脫灑一夕圍炉深夜慈明以火筯敲炭曰永首座永首座永乃咄之曰野狐精慈明遂指永而謂曰訝郎當又恁麼去也永由是方得究竟然畢命相隨凡慈明居常差別激問眾不能酬對唯永至慈明即點頭許可此所謂無病之藥學者罕得其要況後世知見會解之徒何由領是事哉得之當若永發藥當若慈明庶幾可也。

閙中得靜則井邑成山林煩惱即菩提眾生成正覺此語初心學人例道得會得作一種平等知見及其放心凡聖依前兩般靜躁殊用明知是解會須是安穩處始得一味不可強會。

近世多以問答為禪家家風不明古人事一向逐末不反可怪可怪昔人因迷而問故問處求證入得一言半句將為事究明令徹去不似如今人胡乱問趂口荅取笑達者。

十二時中學道無頃刻棄捨此人縱未得入念念已是修行也尋常說修行不過三業六根清淨禪門更不必如是何故禪定之門念念與智波羅密平等一切處自無過患也久久心地通明之日從前並得滿足名一行三昧今時人全無定力復不開智眼所有機緣語句秖成諍論生滅心行夫禪學不是小小未用超佛越祖得了要超亦不難高郵孫承務作書問不落意想不在有無如何則可師荅云若問如何則不可不問如何亦不可醉客豁醒神珠自瑩豈可預為之計然後領耶第一等靈利人尋討不着此一念難得自見見之即是無別有岐路也尋常例以前念為是以後念照之前後追逐以心用心心則成境率初已成心境了展轉更不堪如今後念不取自無起滅處當處解脫念本不生何更有有無意想為留礙一念悟心成正覺此之謂也念念無生念念無相與虛空等觸物遇緣皆佛之妙用無[糸*系]頭許對待衣珠獨耀十方世界事目擊可了不俟舉意然後如之此蓋大丈夫事業不可不成就取。

欲要是蓋有不是法為礙欲要得念良由前後皆失念故也晝夜不自在要與道合然無少許合處愈急愈不合病在取一捨一不善用心不得要術茫然不知日與道遠若安坐寧神不勞自辦故達磨大師謂楊衒之曰亦不捨智而近愚亦不拋迷而就悟達大道兮過量通佛心兮出度不與凡聖同纏超然名之曰祖不着棄一邊就一邊當知明明顯着明明作用拄定會取轉凡成聖點鐵成金要徑不可不如此究秖恐人兩頭走一既不成二又不是不識玄旨徒勞念靜二乘断煩惱得證名為偏修不若應念化成無上知覺之速也。

修道人若遇煩惱起時如何古人云但以正知見治之余則不然秖以煩惱治之如此看來即不見有煩惱也何故煩惱不可更治煩惱如火不更燒火水更不濕水体性一同無可得露現此了煩惱本空不着除遣若起智断治捺伏却成別用心有對待被他二境回換縱得亦迃曲有分限須行徑直路為上古人云劫火曾將無氣吹不勞功力當時萎此之謂也。

有時靜坐則心念馳散或然臨事又全失却都緣未得親證落二落三致有錯謬展轉之失古人云動靜不二真妄不二維摩明一切法皆入不二門若領此要万動自寂滅也且如眼不至色色不至眼聲不至耳耳不至聲法法皆尓元是自心功德藏無可得取捨契者何徃不利此正是那伽大定也。

今生出來自肯學道者蓋夙生曾種善根素有根本便解發心亦解疑着就己尋究又煩惱障薄有因有緣此人易可化度若未薰得此心正信不生縱聞之亦不生疑但如風過耳勸之又生瞋加誹謗此又何緣得顯露所以千人萬人中但一二人而已若自解作活計收拾得上生生從此去展轉明利更不退失功德一生勝一生入他諸佛閫域常與此事相應人間天上亦秖如此設對五欲八風一切境界與理符合不行三塗道一味平等正知見復有何事。

生死不可不畏須了此一段死生情偽始得安樂無過身心為累耳身如桎梏當知身去來處心如猿猴當知心起滅處此二自何處去來起滅則身心圓明內外一如而已且心為內身則為外身為內物為外國師曰身心一如身外無餘則不見有生死當情可謂觧脫大道也故能令人見聞不得不脫意想不得不息物境不得不融復奚疑㦲。

龍門心法終

三自省察

一是身壽命如白駒過隙何睱閑情妄為雜事既隆釋種須紹門風諦審先宗是何標格。

二道業未辨去聖時遙善友師教誠不可捨自生勉勵念報佛恩惟己自知大心莫退。

三報緣虛幻不可強為浮世幾何隨家豐儉苦樂逆順道在其中動靜寒溫自媿自悔。

誡問話

近代問話多招譏謗盖緣不知伸問致疑咨請之意後生相承多用祝贊順時語並非宗乘中建立如古人問若為得出三界去又問聲色如何透得又問此間宗乘和尚如何言論並是出眾當塲决擇近時兄弟進十轉五轉沒巴鼻語或奉在座官員或莊嚴修設憻信俱不是衲僧家氣味又抽身出眾便道數句或時云某甲則不恁麼道又云和尚何不道夫問話者激揚玄極也不在多進語三兩轉而已貴得生人信不至流蕩取咲俗子也。

龍門佛眼禪師語錄終

古尊宿語錄卷苐三十六　　　　　多十二

古尊宿語錄卷第三十九　　　　　士三

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

洞山禪師(大鑑下七世嗣雲門)

洞山苐二代初禪師鳳翔良原傳氏子兒聞鐘梵聲輒不食危坐終日年十六依渭州崆峒沙門志諗剃髮受具遊律寺執卷坐睡坐夏長沙詣雲門契機後住洞山上堂云楚山北面漢水南江擊法鼓而會禪徒舉宗風明祖道若以揚眉瞬目竪拳竪指謦欬咳嗽是廚中拭鉢帛道什麼會也無也是衲僧破草鞋者瞎漢者漆桶是个弄精䰟鬼惣與麼摠不與麼是東司頭廁籌子以此稱提從上來事[書-曰+皿]是邪魔所作謗大乘滅胡種與你天地懸殊且道衲僧據什麼道理出來對眾道看折脚鐺子各出一隻手貴得宗乘不断亦表叢林有人有麼若無洞山不惜眉毛打葛藤去也葛藤之事只在目前万像森羅乾坤大地百千諸佛日月星辰地獄三途起心動念每日經歷皆是諸德自己何不向這裏體當尋覓看驀然覷得倜儻分明不虛行脚也自淂个安樂田地洞山此語且作死馬醫若據明眼衲僧將草鞋驀口[祝/土]還恠得他也無恠即不恠你道憑个什麼捉淂將來脚跟下推尋毫末㕘差搥折你脚莫麄心好便下座。

上堂良久有僧問列祖昇堂人天堅請不昧宗乘乞師指示師云頭鬅鬙耳卓朔僧云一句流通人天聳耳師云墨黲欄衫日裏晒進云師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云重言不當吃問赤水求珠猶是人間之寶和雲唱出猶非格外之談未審今日將何示人師云夜聞祭鬼鼓朝[聽-王]上灘歌間言超象表青霄外出語幽玄事若何師云岸上行人聲有韻船中漁父和不齊云幽玄事若何師云鈎長線短問從上來事未有人當頭道淂請師當頭道師云八十翁翁不拄杖問聞師引出潭中意直透青霄事若何師云甲己之年丙作首云今日事若何師云大好雪晴問道本無言如何理論師云十里鼓問如何是古佛心師云巢知風穴知雨問佛法兩字即不問如何是從上來事師云眼裏瞳人吹木笛問百尺竿頭湏進步如何是進底步師云炎裏放木鵞問如何是諸佛出身處師云寒山不語拾得笑問纔生便死時如何師云鍾馗觧舞十八拍問如何是正法眼師云紙撚無油問智不落千差請師通不犯師云[飢-几+蒸]餅搵餳問不當之言請師不發師云水流霧下云誠如是言師云人無遠慮必有近憂云與麼則因地而倒因地而起師云不當之言不發問佛及涅槃並為增語理既如此事又作麼生師云釋迦老子誠實之言問如何禪不禪師云猢猻摘仙果問諸上善人皆說不二法門居士默然意旨如何師云無目不畫眉問如何是學人入理之門師云陽烏啼時西嶺上問如何是學人本源師云山高雲峻問心非意想道絕功勳如何是心師云燕子不入椘云如何是道師云還我話頭來問幻與非幻未是學人極則處如何是入理之談師云八十翁翁牙不動問見境不動時如何師云眉長三尺二云如何是見境不動底事師云鼻孔占却三畒地師乃云明機自昧息慮迷源萬法同塵語默難顯不是情中法莫生種種心離此章句別有商量且道離却作麼生商量還有委悉者麼明明地揀破明明地顯示明明地舉唱明明地謌詠更無囊藏被蓋純說乾爆爆地禪若是靈利禪僧纔聞舉著便合眼卓朔地知个落處豈不是自家具眼其奈罕遇奇人盖緣洞山這裏言無味食無味法無味無味之句塞断人口兄弟到這裏難為湊泊若向這裏覷得分明天下尊宿到與不到徹與不徹惣被你驗破何故盖智有邪正道有虗偽多只與麼心機意識認得門前屋後底學得路布葛藤一堆一擔蘊在胷襟道我會禪會道還夢見禪道也未喚作打頭不遇作家到老只成愲懂待到明朝後日驀劄地[跍-十+水]著正脉省前所行履處方始羞見本命元辰下座。

問隘路不通風如何通得信師云飜著襴衫戴席帽。

問如何是道師云啄。

云如何是道中人師云失啄。

問平常心是道如何是平常心師云路不拾遺。

問和尚百年後向什麼處去師云從上孔丘甲乙己。

云此意如何師云不會即問人。

問如何是和尚撲不破底句師云親。

問刼火洞然大千俱壞未審這箇壞不壞師云天降蒲薄帋方圓一尺餘。

問大通徹底人作何語話即得不傷物義師云道士登醮壇。

問登而不清混而不濁時如何師云額裂幞頭。

問萬法歸一一歸何所師竪兩指。

云如何得歸一去師云學語之流。

問如何是清淨法身師云烏龜不入水陸地弄塵行。

問如何是洞山圓鏡師云人將語試水將杖試。

問不向心頭安了義如何達得祖師言師云六脚蜘蛛上板床。

問動轉無私如何施設師云拶。

問根本智中如何趣向師云把火照魚行。

問如何是正法眼師云郭郎鼻孔。

云還鑒照也無師云纖毫惣見。

問言不投機請師提撕師云六七對夜月。

問言無眹跡如何理論師云鍾馗不讀書問三界唯心萬法唯識識即不。

問如何是心師云泥裏蝦[螷-卑+林]雲裏走旱地虵師水底行。

問如何是透法身句師云兩箇布針三箇眼。

問如何是出家師云剃頭不持鉢。

師乃云舉唱宗乘闡揚大教湏得法眼精明方能鑒辯緇素切緣真要一源水乳同噐到此難分洞山尋常以心中眼觀身外相觀之又觀乃辯真偽若不如是何名善知識者夫善知識者駈耕夫之牛奪飢人之食方名善知識即今天下那箇是真善知識諸德叅得幾箇善知識來也不是等閑直湏叅教徹覷教透千聖莫能證明方顯大丈夫兒不見釋迦老子明星出時豁然大悟與大地眾生同時成佛無前後際豈不暢㦲雖然如是若遇明眼衲僧也好擗脊棒便下座。

問法不孤起仗境方生向上一路請師便道師云[聽-王]事不真喚鍾作甕。

問如何是道師云竹竿頭上禮西方問如何是洞山水師云雲裏雹子。

云飲者如何師云大小。

問眹兆未生以何為證師云烏龜背上紋。

問金鱗不點額時如何師云左眼半斤右眼八兩。

問如何是免生死底人師云措大席帽。

問絕功勳處如何趣向師云蟻子不食鐵。

問如何是摩尼珠師云手携針筒腰懸藥帒。

問如何是大通徹人師云漢高大王。

問佛法無形從何建立師云神前木虎子。

問諸方盡落綣模請師出竅道師云十八女兒不繫裙。

云與麼則平地起骨堆師云自領出去。

問奔流渡刃疾熖過風時如何師云平常心是道僧。

問如何是透法身句師云土星犯牛宿。

問忘言事不到開口理相乖未審如何即是師云釋迦老子頭白。

問承教有言如人含一口水自不能言萬法不出於心各各皆住本位當與麼時請師接師云六隻骰子不成雙。

云畢竟如何師云插摽嫌水淺。

問石門遷化向什麼處去師云麝香不合藥。

問學人未達本源時如何師云脚底毛生。

問遠遠投師時如何師云爭恠得老僧。

云終不敢造次師云恰似不齋來。

問如何是頭頭物物盡底句師云三嵗孩兒入戲場。

問路逢達磨時如何師云鼻孔大小。

問四海無浪月輪孤時如何師云眼裏眉䰅長二尺。

問不落心機意識乞師一句師云楚山入漢水。

云未會請師更道師云湖南楂子。

問不惜時機用如何話祖宗師云三箇胡桃兩塊餳。

問如何是不動底心。

師云賜紫金魚袋。

問生死海中以何為津梁。

師云年盡不燒錢。

問祖師西來唯傳一心諸方為什麼各說異端師云貪觀白浪失却手橈。

問龍庭金口問如何對王機師云海底紅塵起石裏瑞花生。

問智隔千重鏁如何擘得開師云波斯不戴帽。

問三乘十二分教即不問祖師西來意請師直指師云小兒不著鞋。

問如何是和尚臨機為人一句師云官差不自由云與麼則得一失一也師云自知較多少。

問大用現前時如何師云天不長惡。

問文殊問維摩以何為入不二法門維摩默然未審意旨如何師云六隻骰子一時赤。

問如何是當處常湛然師云淨手裝香云如何是覔即知君不可見師云觸手拈經。

問如何是竺土大僊心師云草鞋不入市。

問鐵石之心如何去得師云張良下殿走。

問如何是入不二法門師云眉長三尺二。

上堂云語中有語名為死句語中無語名為活句諸禪德作麼生是活句到者裏寔難得人若也不動一塵不撥一境見事便道荅話長老下脚不得東西南北莫知多少要得去離泥水活人眼目舉唱宗風激揚大事不道全無其奈還少即緣未達其源落在苐八魔境界中識得箇不名不物無是無非頭頭物物無不具足道我得安樂田地更不求餘凢有扣擊問難即便敲床竪拂更不惜便施便說便行便用向惡水坑裏頭出頭沒弄箇無尾猢猻到[膜-大+(句-口+匕)]月三十日鼓也打破猢猻又走却了手忙脚亂一無所成悔將何及你若是箇衲僧乍可凍殺餓殺終不着你鶻臭布衫便下座。

問不犯一切請師提綱師云瘂子得夢問如何履踐即得無譊訛師云見之不取思之千里問刼火洞然大千俱壞未審什麼人為主師云陳平不舉令問如何是和尚擘不破底句師云孫臏不入市問如何是真出家師云剃除鬚髮云只者莫便是也無師云因什麼五戒不持問言無展事意旨如何師云漢江不渡船問不落是非請師道師云責云慈悲何在師云苦口是良藥問如何是禪師云熊耳山下問實際本無憑何建立師云新豐老人八十八問真源無眹兆如何話祖宗師云起席不謝坐問如何是清淨法身師云㴾土裏雀兒問如何是佛法大意師云二日風五日雨問如何是露地白牛師云針劄不入云飲噉何物師云一任東西問如何是通身一句師云月似彎弓少雨多風問如何是道師云頭不梳面不洗問牛頭未見四祖時如何師云三山帽子大袖布衫云見後如何師云市食齋僧問一言道盡時如何師云吉㐫不上卦問月不當戶時如何師云矮子騎馬問如何是真空妙用師云契書鐵券權為用妙句無私也是閑問絕點無蹤時如何師云尖斗量不[書-曰+皿]問如何是學人佛性師云來日二十七問如何是衲僧本分事師云駱駝渡漢江問如何是親切一句師云達磨無當門齒。

上堂學湏實學見湏實見若未諦見當湏克己㕘尋博問先達稍是不得且向洞山處討箇入路一切塵剎一切境界一切佛界一切眾生界盡十方界一切物類一時拈來手內在眼睛裏亦無來往等相不礙見聞覺知舉起一足乾坤一時震動行着一步海水盡皆波濤湧沸提起一足湏弥山百雜碎唾一唾虛空撲落地諸德每日受用還自知也無洞山不獲已且作死馬醫對上機兄弟面前渾成一塲笑具向他上機人前說箇什麼即得挨一挨拶一拶喝一喝棒一棒得麼指天指地五言七字得麼好風好雨得麼如斯舉唱遍大地攪不轉把掃箒掃作一堆將火燒把[篾-戍+伐]縛掉放江裏從他流下去且作麼生去也珎重。

問如何是洞山境師云村裏人油葫蘆問身手作罪橫羅口舌時如何師云看錮鏴着生鐵云知過後如何師云望烟尋食地錯入燻皮家問將何指示令學人得透金塵師云天子馬蹄鳴問心若無事萬法不生時如何師云風鈴有韻真堪[聽-王][聽-王]得猶來曲不成問如何是學人本來眼師云旋風不左轉問維摩掌擎四世界未審維摩身在什麼處師云在闍梨後底云為什麼在學人後底師云還我話頭來問法無覊鏁為什麼趣入却難師云波斯讀梵書問便與麼去猶涉程途省力處乞師一言師云腰帶不着袴問如何是大道之源師云天寬地窄問一切諸佛及諸佛法從此經出未審此經從什麼處出師云一字不着點云如何是一字不着點師云碧眼胡僧笑點頭問如何離却生死底句師云掃地添瓶問長蛇偃月即不問疋馬單鎗事如何師云線大鼻孔小問口欲談而詞喪心欲緣而慮忘猶是生死邊事如何是向上事師云阿難不持梵夾問但得本莫愁末如何是本師云手纖脚大云如何是末師云量不着。

上堂云洞山者裏尋常方丈內不似諸方一个上來一个下去啾啾唧唧地裏私說底禪道佛法[書-曰+皿]是向你兄弟面前滿口說滿口道滿口拈提滿口欒揀無你左遮右掩處一時和底翻出諸德作麼生委悉汝試對眾道看譬如太末䖝處處泊得不能泊於火焰上被他諸方老禿甜唇美舌說作配當道這个是禪這个是道這个是菩提涅槃這个是真如觧脫被丈二釘八尺楔楔在眼裏不知不覺乍到洞山這裏不知是何說話會得麼直饒會淂真如涅槃菩提觧脫毫末無差也被條繩子於脚眼下繫却不得出離若是靈利衲僧一咬咬断作个脫洒衲僧豈不快㦲若三咬兩咬不断准前打入愲懂社裏有什麼出頭時洞山事不獲已傍地裏為你着力珎重。

問如何是和尚接人一句師云雞啼不着時隣人半夜行云如何領會師云一任東西問只與麼便請益時如何師云千斤秤不住云鳥道不存也師云錯數定盤星問說者[聽-王]者二俱如幻無說無[聽-王]時如何師云馬趂不上云與麼則信受奉行師云還我話頭來問如何理論即得不昧師宗師云天地玄黃問不變不動是何境界師云[膜-大+(句-口+匕)]月三十日問如何是一真境界師云衲僧破草鞋問離却有無請師端的師云三脚鐺子無耳桗問兩處俱亡時如何師云把針失却線問不歷古今句請師運普音師云措大騎驢云與麼則學人側聆也師云手提巾子問即今心即不問如何本來心師云腰長脚短問不動智源如何接物師云大悲菩薩無手眼問面前三事變背後萬般形如何師云那吒不識父云如何是那吒不識父師云眼裏瞳人築氣毬問匝地普天即不問應機不失事若何師云三白大眾問如何是正法眼師云六祖愛喫和羅飯問未曾開口道十方佛已知時如何師云不來諸比丘說欲及清淨問生死事大請師相救師云三家村人失却火問承古有言剎說眾生說三世一時說即不無未審為什麼人說師云三頭兩面者云為即不無還當也無師云蝦跳不出㪷問如何是不從師邊得底事師云夜觀乾象問釋迦以何為師即淂無上菩提師云三千條罪莫大於不孝問知有亦不立妄有亦不生正當與麼時如何話道師云六耳不同謀問如何是大道本源師云赤脚上船問古鏡未磨時如何師云三番羯磨云羯磨後如何師云為什麼五戒不持問只者猶不是如何即是師云天性不喫酒問自古及今不從人得六祖黃梅夜聞何事師云志公柱杖云得用時如何師云用那曲尺作什麼問如何是毛吞巨海師云六祖口唇大問如何是會佛法底人師云兩道行纏問青青翠竹[書-曰+皿]是真如此理如何師云朝遊山水暮宿草菴問己自肯己常人知見己不見己時如何師云看錮鏴着生鐵問纔伸一問悔思不及請師方便師云兩得便宜問如何是學人本分事師云三脚蝦[螷-卑+林]無後脚問目前無眹兆如何頭真宗師云八十婆婆手擎扇問如何是無心鏡師云水深三尺云還照學人心也無師云徹膽見問一塵纔舉大地全收如何是一塵師云波斯上庿問只見龜毛長不見兔角生請師現兔角師云目裏瞳人築氣毬問絲[書-曰+皿]停機是諸佛權行之義向上事請師直道師云多母失愛問諸方即心即佛未審和尚此間如何師云無底楪子七八片問如何是超毘盧越釋迦之談師云迦葉目視佛。

上堂法鼓纔動大地全收諸德在鼓聲裏來往還知也無對眾道看若道不得被洞山熱瞞下座。

上堂即心即佛破執二疑非心非佛止宿草庵且居門外向上一路千聖不傳葛藤言語作麼生是衲僧分上事良久云拈得出來也是破草鞋便下座。

問天堂地獄是什麼人居止師云洞山問如何是法身師云穿靴水上行云莫便是否師云水上烏龜頭赫赤問作止任滅猶是禪那之病如何免淂師云梵僧不袒肩問未問未荅如何商量師云持鉢不得撲破鉢盂問金烏出海耀天地與此光陰事若何師云崑崙渡海誇珎寶波斯門下騁鬚多。

上堂無邊剎境自他不隔於毫端洞山魚鼓聲動延慶白馬鷲嶺谷隱師僧[書-曰+皿]隊隊入僧堂裏喫飰諸德識得幾箇對眾道看若向這裏道得即有可良善不無行脚若道不得閻老徵你草鞋錢有日在便下座。

問超佛超祖人難得請師一句顯根源師云裁衫錯却領問古寺清幽如何辯主師云責云作何方便得覩慈悲師云焚香胡跪問不断佛種請師一言師云犯着太白星問遍地黃金便與麼用時如何師云滿天列宿白日雨下。

上堂諸德提將鉢囊柱杖千鄉萬里行脚盖為生死不明要得達法悟道到處豈無親覲尊宿善知識若為你觧粘去縛道眼分明甄別是非堪為師匠即便拗折柱杖高掛鉢囊取个徹頭莫愁不成辦或若開口動舌說向上向下這邊那邊玄會妙會道出道入君臣父子明體明用盡是謗般若埋沒宗風不識好惡尿床鬼子帶累後人無有了日拽下繩床落脊棒趂出三門再教行脚與伊為增上緣也與宗門出得氣更向其中义手並脚唱喏撮他野狐涎唾自肯自重云得和尚為我揀為我說得个安樂處還睡覺也未還洒洒也未喚作病不遇良醫悞服他毒藥認得个驢鞍橋喚作阿爺下頷與你本分事有什麼交涉捋知你一生行脚只是[跍-十+水]破草鞋始終成得个不即溜漢下去問尅己求真是修行人之大錯能辯邪正猶乖道體未審如何修證師云六隻骰子一時赤問不在內不在外不在中間未審在什麼處師云褊衫不盖體問如何是學人自己師云親人不着便問万緣俱罷六戶齊寧時如何師云天晴不肯去云便與麼去時如何師云湏待雨霖頭問[書-曰+皿]大地人來如何指示師云舌頭拄上腭問請師出榍師云七顛八倒問心境未明時如何師云吐舌至頂相問大藏教是一塲是非學人親切請師道師云有手不彈指問天皇打典座意如何師云喫酒不謝座問如何是學人究竟事師云說云未審說个什麼師云泥裏撼椿問如何趣向即得至理無差師云垂鈎水上云與麼則謬向途中枉施功師云自知較一半問但得本莫愁末如何是學人本師云草鞋無底問如何是塵刼不昧底事師云脫衣不渡水問添一减一理歸何所師云三年一閏問真修道人不見世間過未審世間有什麼過師云兩人着緋一人着早問煙雲不到處喚作什麼師云燒錢不及時云與麼則劃地作佛像去也師云自屎不覺臰問三身中阿那身說法師云親言出親口問如何是說底口師云還我話頭來問如何是撥塵見佛底句師云椘山頭上播紅旗問心不是佛智不是道還有過也無師云知他大小問生死根源請師指个入路師云頭破額裂云學人不會乞師指示師云天上天下問承古有言天得一以清地淂一以寧君王得一治天下衲僧淂一時如何師云五九四十五太陽來入戶問佛禪道是同是別師云梳頭不洗面問明月當空如何鑒照師云量之不足問久淘砂磧未覩真金請師指示師云入水不濕脚云與麼則學人得用去也師云爭奈脚板潤云一言可以喪邦師云不知是不是是即也大奇問諸方盡在繩墨裏未審和尚此問如何師云蒿箭射湏弥問扶籬摸壁時人[書-曰+皿]知諸佛正法眼請師直指師云夢裏打三更問十二時中行住坐臥自省覺時如何師云看人喫飯云爭奈樹影不斜何云親言出親口問一法若有毘盧墮在凡夫萬法若無普賢失其境界未審如何即是師云眼裏瞳人築氣毬問森羅及萬象皆從一法所印如何是一法師云要你眼作什麼云還許學人受用也無師云可惜許問金鍮現前請師辯師云兩脚蝦[螷-卑+林]吞却月問的言無證時如何師云牙疼灸左耳云甘苦常言師云[聽-王]事不真喚鍾作甕問如何是不歷巨海獲驪珠底人師云四手八臂問久昧衣珠請師指示師云磁石不攝針問彎彎似月廓落三星西土即無此間事如何師云東南西北問十二時中如何得與道相應去師云拈東摸西問從上宗乘請師垂示師云老鴉線断問一念未生為什麼不見自己師云劃地成牢問[書-曰+皿]未來際遍法界中[書-曰+皿]此一句時如何師云有錢千里通無錢隔壁聾。

上堂還丹一顆點鐵成金至理一言轉凡成聖世間法亦復如是洞山且問諸德作麼生是轉凡成聖底道理試對眾道看雖然不出頭肚裏道了也作麼生是轉凡成聖底道理且道轉个什麼莫瞌睡作麼生莫是一喝一棒麼如此見觧是街頭巷尾打鐵磬輪木槵數珠念喝囉怛那行者軰見解在你衲僧家合作麼生湏是具眼方能辯邪正莫只與麼過諸德時不待人切湏努力睡一覺起來看取是什麼道理久立珎重。

問不與萬法為侶底人還有向上事也無師云道士頭戴冠問如何是佛師云灼然諦當問如何是清淨法身師云醬甕裏蛆兒問一箭便中時如何師云過云過在什麼處師云著。

上堂且如禪師者湏是己事分明具擇法眼遍㕘知識方辯祖宗法胤水乳岐分若不然者何名衲僧行脚不遇師匠最苦莫過於此可惜許大丈夫兒莫隈隈[阿-可+崔][阿-可+崔]地禪德洞山尋常道待我家園麥熟事持磨麵作个餕餡屈取東西南北善知識同共一筵破除了[書-曰+皿]與伊出却釘拔却榍拈却炙脂帽子脫却鶻臰布衫作个洒洒地禪師後代學人有可依倚豈不俊㦲問如何是古佛劒師云何不問云用者如何師云鈆刀子問承古有言諸旋示息彼物先住尚不可得意旨如何師云虛空擲骰子。

上堂莫捏目妄想捴不如是道本無機豈留心法諸德且作麼生領會莫錯會好珎重。

問承古有言其中長者子个个盡無裩如何是長者子師云只你是云是个什麼師云猫兒打筋斗問如何是洞山師云動則傾湫倒岳不動即天黑地暗問斈人欲殺父殺母如何下手師云急問風不鳴條雨不破塊是什麼人分上事師云要道即道云便請道師云分付不著人却令道者恠問久居洞中為什麼一物全無師云脚大木履小云如何領會師云直覷步問如何是室中人云不在外問壁上有一高僧至時還說法也無師云來去不住問洞山欝茂為什麼無味師云驗在目前問朗月當空是什麼人境界師云闍棃境界云為什麼日用不知師云非洞山過問如何是籠中鳥師云在籠中多少時云只為籠中鳥師云却飛去問學人欲伸一問為自己不見時如何師云無背面問朗月當空為什麼不見自己師云近後問如何是沙門行師云不損人問雲水是人遊是什麼人能到峯頂頭師云無足人能行無手人能執問佛即不問如何是法師云你為什麼不出家問無佛無人處法從何生師云你在什麼處出家云現在目前和尚自看師云五戒也不持問目覩瞿曇猶如黃葉意旨如何師云襄州土宜不出別物問量闊無邊為什麼不容自己師云窄問曹溪一句即不問如何是雲門一句師云天下人咬不著云還當得生死也無師云是何生死問佛佛相應祖祖相傳未審相傳底事如何師云此去韶州八百五十云與麼則有口不如無聲師云速湏懺悔問擘破成狼藉渾崙又不成藥病俱消處便請師商量師云雲生嶺上水出高源云與麼則師子吼也師云還我師子吼來問無心道人還有法示人也無師云黑地入漆甕云既是無法緣何得入師云到老惺惺問如何動乹坤底人師云湏弥山上打筋斗問乍可永刼受沈淪誓不將身求半偈師云官不容針私通車馬云與麼則和尚容許也師云且領前話問大藏教是个切脚如何是字母師云啞子上刀梯都監太保問眼處入正受諸塵三昧起此意如何師云洞山茶椀裏有太保太保茶椀裏有洞山太保無語將此話問尊宿谷隱云不落無言說延慶云喚什麼作三昧師問僧莫便是新到否僧云是師云夜來投栖處今朝事如何僧云今朝風較急青山背上行師云不是更道僧云珎重師便打問如何趣向即得至理無差師云垂鈎水上云與麼則謬向途中枉施功師云自知者少問鼓聲纔罷大眾雲臻學人與麼來請師速道師云撥雲看日暈坐水看山行問釋迦掩室於摩竭淨名杜口於毘耶猶是中下之機向上一路請師說破師云玄玄無倚靠逈逈勿人知問輪王寶劒常露現前輪王即不問如何是寶劒師云水裏無魚人皆信空裏行船笑殺人問諸佛非我道誰是最道者師云樓上打鼓[聽-王]聲在外問父母非我親誰是最親者師云瘂子買甜[瓜-、]問真即幻幻即真離此二途如何道師云臨河照影云與麼則义手當胷退身三步師云若不同床臥焉知被裏穿問眾魔到來如何支遣師云鍾馗解舞十八拍云還受厭[袖-由+襄]也無師云信邪倒見死入地獄問自知當作佛未審什麼人證明師云耆婆賣針筒問寂寂無惺惺時如何師云波斯不過江問藤蘿高萬丈身與白雲齊時如何師云昔時東海曾相識却向西山弄日頭問擬問和尚有煩尊重擬欲不問己事未明今日上來問即是不問即是師云今日敗闕云為什麼如此師云虛空炟赫無涯岸海月圓時無別天問如何是透法身句師云千江有水千江月萬里孤舟萬里身問學人擬歸鄉請師指路頭師云椘山頭向東問如何是祖師西來意師云衣衫不整問以字不成八字不是未審是什麼字師云波斯入市問大海有珠驪龍守護時如何師云困問如何是諸佛出身處師云椘山頭問心外無法不可所求法內無心不可所淂離此二途如何是道師云[糸*氐]上畫鍾馗問真空得之不空妙有得之不有衲僧得之如何師云拈匙不把筯云與麼則一切法常也師云只為不常問承師有言禪子相投西山月落未審落在什麼處師云手裏把釣問心外觀法法不際心心內觀法法源不達如何是本源師云面上眉長三尺二問停真罷想時如何師云水底弄傀儡云誰是看翫者師云停真罷想者云與麼則大[書-曰+皿]三十日小[書-曰+皿]二十九也師云你見什麼道理云某甲合喫和尚痛棒問知而不悟時如何師云草鞋[糸*(傘-(企-止+十)+夫)]子断問虛空無口憑何說師云木履觜長三尺二問撥塵見佛時如何師云幡竿頭上不插標問德山入門便棒臨濟入門便喝未審和尚意旨如何師云尖斗量不盡云還有為人處也無師云頭戴天脚履地。

上堂洞山普樂無言展托。終日現前誰知。適莫無遮無障。不知不覺更有一言。乾乾爆爆。

歌頌

隨物通真頌并序

至大莫若於道。至廣莫若於法。無言表而不顯於道。無物象而不出於法。且夫眾生浩浩。窮本末以何歸。處處茫茫。據生死而何托。洞山聊述一頌。提舉大綱。号隨物通真。

頌曰。

現在目前。何易何難。將何指陳。表法無言。物之有物。言之有言。明明無礙。了了無邊。見之成道。不用再三。物物是我。河沙體全。法法無法。言無可言。眼見耳聞。白日青天。東西南北。竺土大仙。印之可印燈之燈傳。著衣喫飯。文殊普賢。手提巾子。赤脚上船。是水是火。本絕諸緣。禪僧座主。庶民大官。寬衣大袖。窄領布衫。接延賓客對荅語言。高之與下。不在詐言。上徹天界。下透黃泉。不是別物。古聖皆傳。得之可保。見之安然。今之浪說。出自無端。更有一言。好看好看。

明道頌曰

大道坦然。廓落無邊了了虛徹。寂然何安。含容妙用。隨物方圓。自本心法。眾生迷源。道無別道玄無別玄。向說不信。湏要攀緣。識心是佛。了即是安。心將何識。識者何心。心識兩亡。見道在先。從古至今。躰自如然。凡聖共有。沙界同源。前賢後哲。悟此而傳。著衣喫飯。語默言詮。不是別物。是个癡頑。快湏提取。勿放狂顛。巧施妙句。廣引多般。揚眉瞬目。閃爍機関。以此為觧。千山萬山。人迷逐物。切要自看。自看得力。諸聖唯則。行住坐臥。皆承恩力。成佛作祖。越此不得。不得伊何。要你消磨。坐看北斗。立覷黃河。天南海北。於我於何。明明了了。你何不曉。惺惺皎皎。於何不照。世界根源。眾生祖老。終日現在。名名善巧。說之已說。[聽-王]亦甚好。會與不會。任自長保。

真讚

一巧一拙。誰許甄別。青山白雲。兒孫皆說。窈窕邪身。頭尖鼻缺。斫額看魚焚香祭獺。

空生幻身。滅幻空存。谷傳其聲。鍾受其音。取之寫邈。号之曰神。一言纔發。四驥難尋。月之有水。鏡之有塵。不可虛傳。洞山之真。

身不奇兮㒵不揚。語不異兮法不藏。滿天星宿兮月中。月白日金烏兮海岳彰。

我教不寫又被寫。我教不圖又被圖。可惜半疋青絲絹。盡了令人笑一場。

月兔走入海。日烏飛上山。見此若不會。虛度幾千年。

色空頌

眼病生色。空病仍存。真空真色。日月乾坤。白日買賣。夜裏屈人。東西南北。碧眼胡僧。

示徒頌

洞山寂寞。無可依托。禪子相投。西山月落。

提綱頌

洞山月冷雪漫漫。綠竹清風刮骨寒。言談語句無滋味。釋迦達磨海東邊。

投機頌

向你道泄天機。我不會汝惺惺。遍法界何不明。開眼睡悟即驚。好問伊是阿誰。共商量莫相悞。快道取者眾生。

剪商量

見非言說知。真語即是非。畫龍頭似馬。那个得便宜。

指話會頌

洞山語孤孤。言淡人難措。舉目會宗風。辜負西來祖。

指通機頌

洞山寂寞。一無可有。無味之句。塞断人口。

明心頌

禪不禪律不律。赤脚著鞋水上立。大洋海底黑雲生。回頭西山日初出。

因事頌

五臺山上雲蒸飯。佛殿堦前狗尿天。幡竿頭上煎䭔子。三个猢猻夜簸錢。

牛兒頌

自牧一牛兒。出入無欄圈。放在芳草中。毛色方能顯。朝去無人趂。暮歸無人喚。其力不可當。有角無鼻綣。不使任從伊。使著隨人轉。天下無荒田。[書-曰+皿]是此牛變。有人若覓伊。走去天涯畔。牽來似諸人。問汝見不見。

隨牛狗兒

家有一狗兒。駭小人難見。終日隨牛去。未省使人喚。見客不作聲。見人偏能善。擬議上門來。早是輪他便。好好報禪師。湏著精神看。任汝靈利人。不覺為死漢。

法身頌

法身寥廓遍河沙。萬象森羅共一家。法法[書-曰+皿]含真妙用。莫將眼病見空花。

報身頌

報身具足無窮躰。現用分明勿是非。悟了始知言無異。休將巧妙用心機。

化身頌

化身來往任縱橫。隱顯諸緣應萬機。只這見心非不見。剛湏見外強生疑。

洞山有一語。道得無用處。對面共商量。脫衫著却袴。

道本無言詮。言詮非本妙。對面共商量。誰人能淂了。

洞山有一言。對荅湏提舉。瞪目若思量。者漢去去去。

彭殿直問和尚年多少師乃有頌

一[膜-大+(句-口+匕)]更一[膜-大+(句-口+匕)]。相續已年高。住持無別物。化導勿劬勞。勸人常有語。不用苦忉忉。只為他不信。佛大即泥多。

十心頌

心是春普雨山河及大地澁酸醎淡甘與苦[書-曰+皿]受春功滋助力

心是水任器方圓與寬窄或直隨人得濁惡諸般皆[書-曰+皿]法王法

心是火熱得眾生煩惱果枝枝葉葉普皆榮開得心蓮花一朵

心是秤萬戶千門同共用纖毫輕重自低昂便合自知不高穩

心是尺示與世人生條直莫教指下有推那地獄三途難淂出

心是斗量[書-曰+皿]天涯是非口堆山積岳在心思死後波吒親自受

心是燈照見人間黑暗心指教直行不能行湏作欺瞞地獄因

心是鏡照破人間邪與正對面言談恰似直背後猶來黑似漆

心是道凡聖同居月皓皓只於閙處證菩提便合如來真正道

心是師條貫六賊不暫離時時呼喚在目前纔使出門不奈伊

廓書狀上頌

十載學玄微今朝方息機洞山一句子落處少人知

師却問作麼生是洞山一句子書云逼塞虛空師云大好少人知書却問作麼生是洞山一句子師云峴山亭上無字碑。

古尊宿語錄卷第三十九　　　　　士三

古尊宿語錄卷第四十一　　　　　士五

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

雲峯禪師語(大鑑下十一世嗣大愚)

雲峯禪師諱文恱南昌徐氏子在同安受翠巖請陞座僧問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云新長老不荅話進云恁麼則大愚的子汾陽親孫師云放你二十棒師乃云山僧今日平地喫交了也你等諸人還知敗闕麼然官不容針私通車馬拍禪床下座。

次夜小叅僧問昔日靈山分半座二師今日意如何師云天高誰側首進云恁麼則昔日靈山今日翠巖也師云地闊少知音學人喝師便打。

僧問抱璞投師請師雕琢師云不雕琢進云為什麼不雕琢師云雲從龍風從虎僧問佛不化本國和尚為什麼歸鄉住持師云放過一着僧擬議師便打。

乃云莫更有作家禪客本分衲僧何妨出來共相證據有麼布袋裏盛錐子不出頭來也大好大凢扶竪宗乘亦湏是箇人始得若未有奔流度刃石火電光底眼不勞拈出臨際大師與德山坐次德山云今日困濟云老漢䆿語作麼山擬拈棒濟便掀倒禪床師云奇怪諸禪德看此二員作家一拶一捺略露風規大似把手上高山然雖如是未免傍觀者哂且道誰是傍觀者喝一喝擊禪床下座。

離同安眾請上堂僧問今離鳳嶺將届龍沙如何是不動尊師云天寒雨至進云特地上來伸此問師為如何不指南師云緊峭草鞋乃云山僧道慚荒薄德揣無堪豈謂使命遐飛僧徒雲請此盖堂頭和尚交于情深發揮道廣但勵履冰之志敢忘報德之誠而又翠巖一行專使俯近四十餘人數日之間頗多喧聒其於感愧併集山懷兼此者一行叅隨高德既蘊成人之羙更敦尅志之心其如䟦涉長途各希愛護然出家達士以利人為己任動若行雲止猶谷神豈有心於彼此情繫於動靜者哉既無心於彼此亦無象於去來所以紜紜自彼於我何為如是則冀諸上人高撗金錫輕卷雲袍明日遂行胡徃弗利。

在上藍開堂宣䟽罷師指法座云還有不受人謾底麼有即出來推倒禪床喝散大眾然未是作家也且救得一半還有麼良久云既無人出來山僧今日不惜眉毛不免指鹿為馬飜日作月去也三十年後莫錯恠人好便陞座祝聖畢又拈香云大眾此一瓣香天不能蓋地不能載塵沙諸佛天下老師未敢正眼覷着諸人向什麼處摸索然官不容針私通車馬奉為先翠巖芝禪師乃加趺而坐維那白槌云法筵龍象眾當觀第一義師云祖禰不了殃及子孫事到如斯寧容分雪所謂出世利生之事呼為第一義門但有言說都無實義諸人若也委悉山僧出世事畢其或未然有疑請問僧問承教有言若有聞法者無一不成佛此日朝蓋臨筵如何是法師云劒過遠矣尓方刻舟進云大愚山上曾施力豫章今日正宣揚師云臨崖看滸眼特地一場愁問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云識法者懼進云一言纔出駟馬難追師云放過一著僧撫掌師云自領出去問朝蓋已伸三請禮乞師一句露尖新師云重言不當吃進云恁麼則雲散家家月春來處處花師云斫額望扶桑問師有衝天之略學人有入地之謀兩陣交鋒如何即是師云山僧打退皷僧擬議師便喝學云相逢盡道休官去林下何曾見一人師云拖出去乃云問話且止佛法正論非競辨而可求擊揚鏗鏘以摧異學諸祖之道豈其然乎所以一大藏教不能自詮十方諸佛不能提唱輝騰今古逈絕見知圓滿十虛寧有方所只為情生智隔想變體殊雖終日行而不自覺是以勞他先聖廻首塵勞曲開方便方便即有還證明得麼若也證明得便能隨機利物應化無方出沒卷舒人間天上然雖如是即不得向衲僧門下何故笑破他口。

師入山大眾出接首座問德山宗乘即不問作麼生是臨際大用師云你甚處去來首座擬議師便掌首座云勝王閣又作麼生師喝云領眾歸去入院陞座僧問皷聲絕名香爇臨際德山請師决師云頭戴天腳踏地進云學人今日失利去也師云錢唐去國三千里進云真善知識師云放你一頓問知師久蘊囊中寶今日當機事若何師云何不高聲問進云恁麼則學人退身去也師云還我話頭來學云喏師云杜撰衲僧乃云山僧昔年曾到今日重來非唯人事增歡抑亦林泉加秀且道不傷物義一句作麼生道良久云天高東南地傾西北下座。

上堂僧問師登寶座舉唱宗乘學人上來請師垂示師云楚石不當玉進云相識滿天下知心能幾人師云朽木不可雕復云此是普光明殿華藏師子之座人天普集凢聖共居今日曲順人情如何剖露若以宗乘舉唱直湏大地荒涼就下平高未免遭他笑恠且道不落化門一句作麼生道良久云惜取眉毛好便下座。

上堂諸佛出世平地䧟人祖師西來承虛接響一大藏教誑譚閭閻明眼衲僧自救不了諸人到這裏憑何話會良久云為眾竭力禍出私門擎禪床下座。

上堂寶劒已失虛舟徒刻買帽相頭江南江北擊禪床下座。

上堂臨濟先鋒放過一著德山後令且在一邊獨露無私一句作麼生道良久云翠巖今日失利以拂子擊禪床下座。

上堂三轉法輪於大千其輪本來常清淨毗婆尸佛在你諸人眉毛眼睫上放光動地轉大法輪看看見諸人不會却向翠巖拂子頭上般涅槃去也擊禪床下座。

上堂僧問名喧宇宙知師久翠巖家風略借看師云滑石不打連底凍僧便喝師云作什麼僧擬議師便打問鴻門未踏時如何師云擗進云踏後如何師云裂進云恁麼則天下歸漢去也師噓一聲乃云千人排門不如一人踏關一人踏關千人萬人得到無疑安樂之地豈不快哉如今還有踏關者麼良久云見義不為何勇之有擊禪床下座。

上堂拈起拄杖云金鱗不現虛勞力收取[糸*系]輪歸去來擲柱杖下座。

上堂髑髏常干世界鼻孔摩觸家風驀拈起柱杖云玄沙老子穿過了也會麼復云無人過價打與三百擊禪床下座。

上堂僧問寶劒未出匣時如何師云在匣裏進云出匣後如何師云京三汴四問如何是和尚家風師云大木大皮裏進云忽遇客來將何祗待師云小木小皮纏問如何是祖師西來意師云解纔放船問如何是佛法大意師云天長地久進云恁麼則大盡三十日小盡二十九師云釋迦老子為什麼失却鼻孔僧無語師云脫空謾語漢復云真不掩偽曲不藏直現在可驗固是謾人眼不得且作麼生是諸人眼還驗得麼若也驗得翠嵓瓦解冰銷若驗不得分付德山和尚便下座。

四月八日上堂僧問如何是佛師云寸釘入木進云意旨如何師云三生六十刼復云教中道四月八是佛生之日放大光明照耀十方地湧金蓮華自然捧雙足東西及南北各行於七步分手指天地作師子吼聲上下及四維無能尊我者後來雲門大師舉了云老僧當時若見一棒打殺與狗子喫却且圖天下太平師曰奇恠諸禪德雲門雖有定乱之謀且無出身之路若也辯得許你頂門具一隻眼便下座。

上堂翠巖今日不惜眉毛向你諸人道一大藏教祖師西來天下老和尚橫說竪說並不是衲僧分上事且作麼生是衲僧分上事驀拈起拄杖云這一隊漆桶便下座。

上堂僧問靈山拈花意旨如何師云一言纔出駟馬難追進云迦葉微笑意旨如何師云口是禍門問國師三喚侍者意旨如何師云有年有德復云不用愛聖聖是空名不用厭凢凢是妄立若得聖凢情盡喚作體露真常所以古者道但盡妄緣即如如佛諸人還信得及麼若信得及止宿草庵且居門外三十年後鼻孔撩天莫錯恠人好擊禪床下座。

上堂官不容針私通車為今日不惜身命與大眾舉箇古人話良久云毗婆尸佛早留心直至如今不得妙便下座。

上堂一刀兩叚未稱宗師就下平高固非作者翠巖到這裏口似[柩-久+扁]檐你等諸人作麼生商量良久云欲得不招無間業莫謗如來正法輪便下座。

上堂看風使帆諸方共用斬釘截鐵翠巖不然光吞萬象一句作麼生道良久云龍頭蛇尾漢下座。

上堂未達境唯心起種種分別達境唯心已分別即不生知諸法唯心便捨外塵相諸禪德只如大地山河明暗色空法法現前作麼生說箇捨底道理於此明得正在半途湏知向上更有一竅在便下座。

上堂三界無安猶如火宅出身一句作麼生道良久云雲在嶺頭閑不徹水流澗下太忙生下座。

上堂若見諸相非相即山河大地並無過咎諸上座終日着衣喫飯未曾咬破一粒米未曾挂着一條絲便能變大地作黃金攪長河為酥酪然雖如是者衣喫飯即不無衲僧門下汗臭氣也未夢見在下座。

解夏上堂僧問西天以蠟人為驗和尚此問以何為驗云鐵彈子進云學人無用功處也云學語之流問如何是諸佛出身處云十字街頭進云豈無方便云千重百匝復云日月易流光陰倐忽始見安居又當自恣此夏喜得大眾各各道體康安然出家之流曠達無礙初秋夏末或東去或西去出一叢林入一叢林忽有人問上座翠巖和尚今夏如何為人被他一問如何祗對莫道九九八十一莫道但得雪消去自然春到來莫道日出東方夜落西莫道合取狗口莫道下一喝撫一掌坐具驀口摵拂袖便行諸禪德如斯布露深屈翠嵓既不然者別作麼生披露試對眾道看還有道得底麼眾無語師云若到諸方莫道我從翠嵓來便下座。

師復云老儒道仁者見之謂之仁智者見之謂之智百姓日用而不知是故君子之道鮮矣肈法師亦謂在天而天處人而人原夫能天能人者豈天人之所能哉諸禪德故知先聖垂範理契必同你等諸人如何委悉良久云穿僧堂入佛殿北斗裏藏身三門頭合掌阿呵呵是什麼擊禪床下座。

上堂僧問學人心眼未通乞師方便師云十字街頭石幢子僧無語師云會麼僧云不會師云你豈不是洪州人問達磨未來時如何師云流沙浪闊進云來後如何師云熊耳山高問如何是禪師云軍期急速進云有什麼交涉師云日馳五百復云雲從龍風從虎水流濕火就燥且道衲僧就箇什麼竪起拂子云揔在這裏裂開也在我捏聚也在我良久喝一喝云王令稍嚴下座。

寒食日上堂諸上座還會麼冬至寒食一百五家家塚上添新土翻思拾得与寒山南北東西太莾鹵南泉不打塩官皷以拂子擊禪床下座。

上堂天明平旦萬事成辦北俱盧州長粳米飯下座。

因入城眾請上堂僧問如何是豫章境師云樹色遠分仙尉宅湖光寒浸昔賢亭進云如何是境中人師云朝看東南暮看西北問如何是名無翼而長飛師云天上星進云如何是道無根而永固師云地下木有俗弟子問如何是佛師云著衣喫飯量家道進云恁麼則退身三步义手當胷去也師云醉後添盃不如無復云語不投機承言者喪直饒你說得天雨四花地搖六震衲僧門下㹅是喫棒數然事無一向理出多門曲順機緣豈無方便所以古者道閙市裏識取天子百草頭上薦取老僧拘留孫佛在你諸人脚跟下放光動地轉大法輪乃竪起拂子云看看見你諸人不會却向翠嵓拂子頭上入火光三昧去也擊禪床下座。

上堂未離兜率已降王宮未出母胎度眾生畢古人與麼道只見錐頭利不見鑿頭方下座。

上堂僧問承教有言唯此一事實餘二即非真如何是此一事師云鼻孔大頭向下進云與麼則晨朝有粥齋時有飯也師云惜取眉毛好問如何是無縫塔師云四稜著地如何是塔中人師云香風吹萎花更雨新好者問如何是衲衣下事師云皮裹骨問牛頭未見四祖時如何師云庵內人不知庵外事見後如何師云水流澗下任縱橫問[舟-(白-日)]霞燒木佛意旨如何師云橫三竪四進云院主為什麼眉鬚墮落師云七通八達復云始從鹿野苑終至䟦提河四十九年間都來說一夢你等諸人還曾夢見麼所以道眼若不睡諸夢自除且作麼生是不睡底眼還驗得麼若也驗得塵沙諸佛天下祖師緫向上座眼裏百雜碎若驗不得翠巖今日死中得活。

上堂道是常道法是常法汝等諸人切莫枉用身心馳求語句所以道但有纖毫即是塵舉意便遭魔境撓且道不涉廉纖一句作麼生道驀拈起拄杖云放過一著便下座。

上堂看窟籠著楔罕遇當人通褒貶一句作麼生道良久云不得春風花不開花開又被風吹落以拄杖卓一卓下座。

上堂僧問學人解問譊訛句請師不荅訝人機師云髮長僧皃醜進云恁麼則日日香煙夜夜燈師云腦後合掌問承教有言但一月真中間自無是月非月如何是真月師云瞎驢趂大隊進云恁麼則早知今日事悔不慎當初師云脚頭脚尾乃拈起拄杖示眾云我喚這箇作拄杖子你諸人喚作什麼若喚作拄杖子鰕跳不出斗若不喚作拄杖子平地上喫交還有道得底麼良久云翠嵓今日失利擲拄杖下座。

上堂有佛處不得住無佛處急走過你等諸人橫擔拄杖向什麼處行脚良久云東勝身洲持鉢西瞿耶尼喫飯下座。

上堂假使心通無量時歷刼何曾異今日且道今日事作麼生良久云烏龜鑽破壁以拂子擊禪床下座。

上堂乾坤之內宇宙之間中有一寶秘在形山諸禪德頭上是天脚下是地口裏有舌面上有鼻寶在什麼處良久喝一喝下座。

上堂見聞覺知無障礙聲香味觸常三昧衲僧道會也山是山水是水飢來喫飯困來打睡忽然湏弥山[跳-兆+孛]跳入鼻孔裏摩竭魚穿你眼睛中作麼生商量良久云叅堂去。

上堂北鬱正中宵閻浮即當晝輪廻如未惺薝蔔何曾齅諸上座還會麼有智不假年高無智徒勞百歲問如何是第一要師云蛇穿鼠宂如何是第二要師云猢猻上樹如何是第三要師云村裏草鞋問如何是般若體師云箭穿楊葉進云如何是般若用師云李廣䧟番問如何是清淨法身師云紫枝荻樹云向上更有事也無師云有進云如何是向上事師云風吹日炙復顧視左右云放憨作什麼便下座。

上堂謹白參玄人是何言歟光陰莫虛度雪上更加霜下座。

歲旦上堂僧問大眾雲集合談何事師云花湏連夜發進云與麼則草偃風行也師云萬里望雲關進云入水見長人師云速禮三拜復云三十六句竟今朝還復起剎那不相知諸法何曾尓尊卑敘禮儀歡慼同居止廓哉揔持門而人不能啟玉兔金烏藏頭露尾以拂子擊禪床下座。

冬至上堂晷運推移日南長至大家知有何勞特地日落三更騎驢入市參。

上堂觸目不會道猶較些子運足焉知路錯下名言諸上座翠巖今日將錯就錯你等諸人見色有眼聞聲有耳齅香有鼻了味有舌因什麼却不會去良久云武帝求仙不得仙王喬端坐却昇天以拂子擊禪床下座。

上堂門裏出身易身裏出門難冬行春令即且置不涉程途一句作麼生道良久云渾家送上釣魚船便下座。

上堂普賢行文殊智補陁巖上清風起瞎驢趂隊過新羅吉獠舌頭三千里。

上堂觀色即空成大智而不住生死觀空即色成大悲而不住涅槃諸禪德還會麼東勝身洲走馬西瞿耶尼著撲看看不審維摩老子喝一喝擊禪床下座。

上堂天得一以清地得一以寧君王得一以治天下衲僧得一旱地遭釘以拂子擊禪床下座。

上堂動容揚古路不墮悄然機師云古人與麼放開了也還跳得出麼直饒你跳得出鼻孔也在翠嵓手裏且道翠巖鼻孔在什麼人處良久云得人一牛還人一馬下座。

上堂德山入門便棒臨濟入門便喝看這兩箇老漢一場敗闕然則事不孤起起必有因翠嵓不著便盖是為眾竭力你等諸人平地喫交過在阿誰良久云當斷不斷反遭其乱驀拈拄杖一時趂下。

上堂摩竭掩室已不及初毗耶杜詞至今話杷向上一路千聖不傳是什麼熱要當衲僧門下壁立千仞也是賊過後張弓是你諸人心憤憤口悱悱皮下還有血麼揔在這裏遞相埋沒有什麼了期以拄杖趂下。

上堂即今休去便休去若覔了時無了時此事若向言語上作解會意根下卜度天地懸殊大丈夫一刀兩叚猶未相應豈况被人喚去方丈裏塗糊指注舉楞嚴肈論根塵色法向上向下有無得失他時後日死不得其地近世更有一般宗匠二三十年馳聲走譽只管教人但莫上他言句喚作透聲色便問東荅西以為格外之句將此狂解遞相㳂襲從此混傷宗教誑惑後生苦哉苦哉我王庫中無如是刀揔若似與麼行脚清風月下守株人涼兔漸遙芳草綠下座。

上堂汝等諸人與麼上來大似拋却甜桃樹尋山摘醋梨大凢行脚人十二時中也湏管帶些子始得豈可只與麼隨行逐隊虛生浪死看他先聖百般不奈何了向人道我今為汝保任此事終不虛也你等諸人還信麼直饒向這裏信得及也是[聽-王]事不真喚鐘作甕以拂子擊禪床下座。

到南嶽承天陞座僧問二師相見時如何師云石橋通大路進云恁麼則千里同風師云一字兩頭垂進云大眾證明學人禮謝師云鈍置殺人問寶座既登於此日翠嶺家風略借看師云雨來山色暗進云莫便是和尚家風也無師云鐵山南面三千里師乃云承天師兄早是瞞你諸人了也翠嵓乍到不可雪上更加霜然則一言纔出駟馬難追事到如斯不免塗灰抹土盖為祖禰不了殃及兒孫三十年後鼻孔遼天莫錯恠人好下座。

師住法輪入寺陞座僧問法席久虛師子吼乞師方便震雷音師云好生聽取進云與麼則一音纔剖大眾沾恩師云雲綻不湏藏九尾恕君殘壽速歸丘僧便禮拜師乃云法不孤起仗境方生道不虛行遇緣即應然通方之士舉必知歸游涉之徒何妨進步有麼良久云釣竿斫盡重㘽竹不計功程得便休。

開堂陞座僧問善法堂開於此日第一義諦請師宣師云何不早問進云學人未曉師深旨乞師方便再垂慈師云去去西天路迢迢十萬餘問如何是法輪境師云岣嶁峯高雲半出進云如何是境中人師云五湖來徃任縱橫問如何是和尚為人一句師云雨來山色暗進云莫便是和尚為人處也無師云你眼在什麼處僧擬議師便打乃云且住且住大象既消希音杳絕旁通實化開拓權門於是三藏五乘對機設教猶國家兵噐不得已而用之爾後達磨西來單傳心印一花五葉分布寰中大似持聾作啞何故况你諸人各有一叚事耀古騰今通廓等於太虛明淨同乎皎鏡現在可驗固是瞞人眼不得且何者是諸人眼還驗得麼若也驗得塵沙諸佛三乘十二分教六代祖師天下老和尚盡向諸人眼裏百雜碎若驗不得前是案山後是主山良久復拈香云此日一會固非小緣匝地普天孰不欣慶更不敢祝贊皇風囬向諸僚何故古人道吾禱久矣豈况當今聖主賢臣者哉久立大眾伏惟珍重。

上堂一道直如絃家家當戶前有人爭共進至竟惣論先喝一喝擊禪床下座。

上堂觀色即空成大智故不住生死觀空即色成大悲故不證涅槃驀拈拄杖云竪窮三際橫遍十方塵沙諸佛天下祖師盡在拄杖頭上縱橫十字轉大法輪見麼見麼見你諸人不會走入新羅國裏去也卓拄杖下座。

上堂春日雨滋霑溥逐根苗得門戶甜者甜兮苦者苦便下座。

上堂相逢不擎出舉意便知有也是萬里望鄉關所以保福有言擊石火閃電光透得透不得未免喪身失命而今還有透得底麼良久云為眾竭力禍出私門下座。

上堂火熱風動搖水濕地堅固然於一一法依根葉分布所以雲從龍風從虎水流濕火就燥且道衲僧就箇什麼良久云千箇作團萬箇作隊困則一處睡夢則各自做便下座。

上堂僧問久戰沙場為什麼功名不就師云誰遣你進云道泰不傳天子令時清休唱太平歌師云誰遣你復云元首明哉股肱良哉風以時雨以時五穀熟萬民安有什麼事但能隨順世緣自然合於正理不見祖師道入得世間出世無餘諸禪德還會麼良久云三邊若得渾無事四海何愁不太平下座。

上堂直得地搖六震天雨四花祖師門下白雲千里萬里下座。

上堂叮嚀損君德無言最有功任從滄海變終不為君通諸禪德還會麼口是禍門擊繩床下座。

上堂拈起拄杖云掌鉢盂向香積世界為什麼出身無路挑日月於拄杖頭上為什麼有眼如盲直得風行草偃響順聲和無纖芥可留猶是交爭底法作麼是不交爭底法以拄杖卓一卓下座。

上堂舉教中道此見及緣元是菩提妙淨明體又道林木池沼皆演法音交光相羅如寶[糸*系]網奇恠諸禪德古聖與麼說話喚作回首塵勞曲開方便所以道如我按指海印發光汝暫舉心塵勞先起會麼拂子且將揮世界拄杖權為荅話人以拂子擊禪床下座。

上堂僧問浩浩之中如何辨主師云波斯入閙市進云與麼則不假披沙也師云學語之流僧便禮拜師云語不離巢道焉能出蓋纏片雲橫谷口迷却幾人源下座。

上堂拂子吞却須弥山尋常言論德山卓牌閙市裏作麼生商量良久云官不容針私通車馬下座。

上堂僧問金烏未必常當午玉兔半夜不曾昬時如何師云點即不到僧無語師云會麼僧云不會師云到即不點問如何是心地法門師云莫從人覔進云不從人覔如何得師云此去衡陽不遠乃云諸禪德既入叢林善叅知識知識非他非他謾覔法性偏圓心源湛寂避尚無門求之何益君不見黃檗掩耳百丈卷蓆直下分明無別消息得失是非一時冰釋喝一喝下座。

上堂玄沙不出嶺保壽不渡河善財叅知識五十三員慧遠結黑白一十八士雪峯三度上投子智者九旬談法華且道這箇漢是野干鳴師子吼喝一喝擊禪床下座。

上堂未離兜率已降王宮未出母胎度眾生畢法輪到這裏有口無用處你等諸人還相委悉麼若相委悉天下老和尚鼻孔緫在你手裏若也不會啼得血流無用處不如緘口過殘春下座。

上堂舉不顧即差互擬思量何刼悟乃竪起拂子云如今舉了也你作麼生顧良久云擬思量何刼悟擊禪床下座。

上堂舉教中道於三七日中思惟如是事我寧不說法疾入於涅槃師便喝云當時若有人出來下得這一喝塞却老胡咽喉豈不天下肅靜四夷蕩蕩而今放開了也是你諸人還皮下有血麼良久云為眾竭力禍出私門拍禪床下座。

上堂古鏡照精其精自形古教照心其心自明諸禪德會麼心明諸法朗性昧眾緣昏日月不到處特地好乾坤喝一喝下座。

上堂十方同聚會箇箇學無為此是選佛場心空及第歸古人一期與麼道衲僧家還甘也無若甘去行脚眼在什麼處若不甘轉身一句作麼生道良久喝一喝拍禪床下座。

上堂聲色不到處病在見聞言詮不及處過在唇吻離却咽喉一句作麼生道還有人道得麼若道得坐却天下人舌頭若道不得法輪門下有粥有飯下座。

上堂便與麼會也是雪上加霜更待皷兩片皮白雲千里萬里擊禪床下座。

上堂語不離窠道焉能出蓋纏片雲橫谷曰迷却幾人源所以言無展事語不投機承言者喪滯句者迷你等諸人到這裏憑何話會良久云欲得不招無間業莫謗如來正法輪珍重。

上堂舉教中道林木池沼皆演法音交光相羅如寶絲網又道鐘鳴皷響宣真實水綠山青為舉揚諸禪德還會麼忽若有箇衲僧出來道話墮也且作麼驅遣良久云啼得血流無用處不如緘口過殘春。

上堂舉古者道學道先湏有悟由還如曾闘快龍舟雖然舊閣閑田地一度贏來方肯休古人與麼道大似貪觀白浪失却手橈眾中還有撿點得出底麼若撿點得出救取古人若撿點不出法輪今日失利去也擊禪床下座。

師住雲峯上堂古者道風動心搖樹雲生性起塵若明今日事暗却本來人今日事且置作麼生是本來人良久云鶴有九臯難翥翼馬無千里謾追風珎重。

冬日上堂節令届書雲山家何所論一輪纔出海萬類盡沾恩以拂子擊禪床下座。

上堂舉明教大師示眾云初秋夏末莫道我不向你諸人道大家看火燭師云明教老人憐兒不覺醜盖由土曠人稀是你諸人今夏在這裏老僧深不欲向你道惜取眉毛好便下座。

上堂古者道古路若為登金僊道可憑不勞平有物不物未全稱且道全稱一句作麼生道雲峰打退皷以拂子擊禪床下座。

上堂臨濟先鋒放過一著德山後令且在一邊獨露無私一句作麼生道良久云堪嗟楚下鐘離末以拂子擊禪床下座。

上堂古人道動容揚古路不墮悄然機還會麼古人與麼和底飜了也有般漢聞之如風過樹有什麼救處以拂子擊禪床下座。

上堂舉興化問克賔維那汝不久為唱道之師克賔云我不入這保杜化云你會了不入不會了不入克賔云我惣不恁麼化便打遂罰錢五貫設饡飯了趂出院後來却法嗣興化師云還會麼路遙知馬力歲久見人心以拂子擊禪床下座。

上堂古人道言多去道轉遠秖如未言道在什麼處乃云欲得不招無間業莫謗如來正法輪以拂子擊禪床下座。

上堂教中道種種取捨皆是輪廻未出輪廻而辨圓覺彼圓覺性即同流轉若免輪廻無有是處你等諸人到這裏且作麼生辨圓覺良久云荷葉團團團似鏡菱角尖尖尖似錐以拂子擊禪床下座。

上堂舉僧問法眼云秋風纔動貧者何依法眼云若能知恩即解報恩師乃云還會麼一葉飃空便見秋法身湏透閙啾啾來年更有新條在惱乱春風卒未休以拂子擊禪床下座。

上堂僧房闃寂夏修持閉戶踈人恠亦知儂家自有同風事千里無來却肯伊且作麼生是同風事還會麼餬餅蒸作家常茶飯一言半句古人葛藤雲峯與你兩無交涉下座。

上堂舉教中道歸源性無二方便有多門聖性無不通順逆皆方便還會麼所以道不浪階隨功涉位經有經師論有論主你道衲僧門下還有這箇消息麼良久云一言纔出駟馬難追下座。

上堂聲色不到處病在見聞言詮不及處過在脣吻離却咽喉脣吻一句作麼生道還有人道得麼若也道得坐却天下老師三世諸佛舌頭若道不得但知隨例飡䭔子也得三文買草鞋下座。

上堂舉教中道知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次大眾還會麼湏弥[跳-兆+孛]跳入你鼻孔裏即且從你道娑竭龍王年多少肉重千斤智無銖兩下座。

古尊宿語錄卷苐四十一　　　　　士五

古尊宿語錄卷苐四十二　　　　　士六

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

雲峯禪師語

舉古

師一日謂侍者曰汝問訊了一邊立地是什麼道理荅云不會師云過這邊立侍者便過師云無端無端。

舉僧問雪峯如何是佛峯云寐語作什麼師云古人與麼道喚作應病與藥放過即不可若不放過你這裏下得什麼語僧擬議師以拂子驀口打。

舉法燈禪師初開堂日示眾云山僧本欲跧棲巖竇隨眾過時又緣清涼老人有不了底公案今日出來為他分㭊時有僧問如何是不了底公案燈便打祖禰不了殃及兒孫僧云過在什麼處燈云過在我殃及你師云這漢一期與奪也似光前絕後及乎拶著又却龍頭虵尾如今莫有為清涼作王底麼。

舉教中道法身流轉於五道是故眾生現時法身不現乃竪起拂子云這箇是拂子那箇是法身又云這箇是法身那箇是拂子會麼法身吞却拂子拂子吞却法身於此若不會十月仲陽春舉黃蘗一日問百丈云從上相承底事和尚如何指示於人百丈據坐蘗云後代兒孫將何傳受百丈云我將謂你是箇人便歸方丈師云怜兒不覺醜然雖如是盡法無民。

舉玄沙和尚一日見長生乃作一圓相云一切人出此不得沙云情知你向鬼窟裏作活計生云某甲只恁麼和尚作麼生沙云一切人出此不得生云某甲適來與麼道為什麼不得和尚便道得沙云我道得你道不得師云道得道不得緫在玄沙圈繢裏如今還有出得底麼。

舉僧問趙州學人乍入叢林乞師指示趙州云你喫粥了也未僧云喫粥了也州云洗鉢盂去其僧大悟後雲門拈云且道有指示無指示若道有指示向伊道什麼若道無指示其僧因什麼悟去師云雲門不識好惡恁麼說話大似為蛇畫足與黃門㘽鬚翠巖則不然這僧與麼悟去入地獄如箭射。

舉雪峯示眾云盡乾坤大地撮來如一粒粟米大拋向面前漆桶不會打鼓普請看師云雖然匹上不足翠嵓更與葛藤拈拄杖云還見雪峯麼。

舉黃蘗在南泉會裏為首座一日捧鉢盂向南泉位上坐南泉入堂見乃問長老什麼年中行道蘗云威音王已前泉云猶是王老師兒孫在下去蘗便過第二位坐泉便休師云從來叢林極有商量或有道湏知黃蘗有䧟虎之機又道湏知南泉有殺虎之威若據與麼說話誠實苦哉殊不知這般老賊有年無德一箇喫飯坐處也不依本分若在翠嵓門下說什麼威音王已前王老師更大直湏喫棒了趂出。

舉雲門大師示眾云佛法也大有只是舌頭短師云雲門大師與麼道也是秦州來僧云和尚作麼生師便打。

舉祖師道泡幻同無礙云何不了悟達法在其中非今亦非古師驀拈拄杖云三世諸佛六代祖師天下衲僧鼻孔惣在這裏又打香臺一下云南贍部洲北欝單越。

舉汾州和尚示眾云識得拄杖子行脚事畢師拈起拄杖云這箇豈不是拄杖子阿那箇是你行脚事復云楖[木*栗]橫擔不顧人直入千峯萬峯去。

舉古者道有物先天地無形本寂寥能為萬象主不逐四時凋且道是什麼物又云水長船高。

舉古者道過去諸如來斯門已成就現在諸菩薩今各入圓明未來修學人當依如是法師云停囚長智養病喪軀驀拈拄杖云什麼處去也。

舉古者道禪非意想道絕功勳汝等諸人作麼生叅。

舉祖師道如來一切法為度一切心我無一切心何用一切法還信得及麼若信得及止宿草庵且居門外若信不及長連床上有粥有飯。

舉肇法師道智有窮幽之鑒而無知焉神有應會之用而無慮焉古人與麼道也大殺費力爭如諸上座寒即圍爐向火熱即竹林溪畔坐然雖如是我且問你畢竟事作麼生。

舉祖師道吾本來茲土傳法救迷情你道這漢還自救得也未又道一花開五葉結果自然成一人傳虛萬人傳實。

舉古者道剃髮著袈裟冝應行聖道自餘閑雜事俱為生死因師云汝等諸人橫檐拄杖撥草瞻風遶天下行腳且道還曾踏著田地也無僧無對師云虛生浪死漢。

舉瑞巖空寂禪師尋常方丈內自召主人公自云喏又云惺惺著師云鬼窟裏作活計却問傍僧云你還識瑞巖老漢麼僧無對師云蒼天蒼天。

舉教中云有智若聞則能信解無智疑悔則為永失師云釋迦老子壓良為賤你還甘麼若甘去行脚眼在什麼處若不甘轉身一句作麼生道。

舉智門和尚道何物苦求而不得何物不求而自來何物鐵椎打不破何物晝合而夜開若人會得山僧意琉璃殿上長青苔師云會麼穿破你髑髏拶破你鼻孔。

師一日僧侍立次師忽召云某甲僧應喏師云過去諸佛也與麼未來諸佛也與麼僧云和尚又作麼生師便打復云來來僧近前師云我早是無端入屎坑裏是你屎臰氣也不知。

舉盤山和尚道似地擎山不知山之孤峻如石含玉不知玉之無瑕師云這老漢生來莾鹵學處顢頇似地擎山如石含玉什麼處得這消息來。

舉教中道此見及緣元是菩提妙淨明體祖師亦云六塵不惡還同正覺師云會麼直饒你向這裏叅見祖師了更買草鞋行脚三千里外也被翠嵓換却眼睛了也還有不甘底麼。

舉睦州見僧來云見成公案放你三十棒師云作賊人心虛。

舉古者道虛堂闃寂夏修持閉戶踈人恠亦知儂家自有同風事千里無來却肯伊師云說什麼千里無來直得萬里無來鼻孔也在翠嵓手裏僧云和尚只見錐頭利不見鑿頭方師呵呵大笑云道什麼僧擬議師以拄杖趂出。

舉盤山道心若無事萬法不生師云會麼僧云不會師云頼遇你不會山僧拾得口喫飯。

舉睦州示眾云放開也在我捏聚也在我師云負入不負出。

舉古人道山河石壁不礙眼光師云作麼生是眼又拈起拄杖打禪床一下云湏弥山百雜碎即不問你且道娑竭羅龍王年多少。

舉舍利弗問須菩提夢中說般若波羅密與覺時是同是別師遂喝云當時若下這一喝免見落三落四須菩提云此義幽深吾不能說此會有弥勒大士當徃問之師云果然舍利弗遂廻首問弥勒弥勒云誰名弥勒誰是弥勒者師云什麼處去也。

舉五洩初叅石頭纔到門便問一言相契即住一言不契即去石頭據坐五洩拂袖便行石頭遂召闍梨闍梨五洩廻首石頭云從生至死只是這箇廻頭轉腦作什麼五洩因而有省師云石頭老坐不定把不住似這般檐板漢教去便休又喚廻頭來却被他塗糊一上道我向這裏有箇悟處驢年未夢見在。

舉古德云擬將心意學玄宗狀似西行却向束徒經累刼終難會會得還歸六道中僧云某甲不會師云苦瓠連根苦甜[瓜-、]徹蒂甜。

舉木平叅洛浦問一漚未發時如何浦云移舟諳水脉舉棹別波瀾木平不契後叅盤龍亦如前問龍云移舟不別水舉棹即迷源木平於是大省師云這漢當初於洛浦言下悟去猶校些子却向盤龍死水裏淹殺後來有人問如何是木平荅云不勞斤斧師云果然只在這裏諸禪德大凢發足超方也湏甄別邪正識辯真偽帶些眼筋始得然雖如是賊過後張弓。

舉趙州問南泉知有底人向什麼處去泉云山下作一頭水牯牛去州云謝和尚指示泉云昨夜三更月到䆫師云若不是南泉洎乎打破蔡州。

舉法眼示眾云識得撜子周匝有餘雲門道識得撜子天地懸殊師云官不容針私通車馬。

舉僧問葉縣省和尚諸餘即不問如何是常今施設省云有你這驢漢問僧云恁麼則打鼓弄琵琶去也省云捺胃放屁聲師云然則倚勢欺人爭柰事不孤起葉縣失却一蒦眼還有撿點得出麼若也撿點得出翠巖分坐與你若撿點不出撗案鏌鎁全正令太平寰宇斬癡頑。

舉祖師示眾云吾有一物非青黃赤白男女等相汝等諸人還識麼師云當時忽有箇漢出來為眾竭力不惜身命便與掀倒禪床喝散大眾子孫也未到斷絕却有沙弥出來道某甲識祖云你既識喚作什麼云是諸佛之本源神會之佛性祖便打云吾喚作一物尚不中你更喚作本源佛性此子已後設有把茅蓋頭只成得箇知解宗徒師便喝云祖禰不了殃及兒孫如今還有不甘底麼。

舉僧問汾州如何是接初機句州云你是行脚僧如何是驗衲僧句州云西方日出夘如何是正令行底句州云千里馳來呈舊面如何是定乾坤底句州云北俱盧洲長粳米飯食者無貪亦無嗔州云將此四轉語驗天下衲僧師云將此四轉語被天下衲僧勘破。

舉保壽開堂三聖為請主纔陞座聖推出一僧保壽便打聖云似恁麼為人瞎却鎮州一城人眼去在壽擲下拄杖便歸方丈師云臨濟一宗掃地而盡因什麼到這裏驀拈起拄杖云什麼處去也。

舉興化一日與同光帝坐次帝云朕[(冰-水+〡)*ㄆ]下中原獲得一寶只是無人酬價興化云略借陛下寶看帝以兩手舒開幞頭脚化云君王之寶誰敢酬價師云會麼真不掩偽曲不藏直有眼者辨取。

舉睦州問僧什麼處來僧云那邊劄州云老僧屈僧云和尚即得州云檐枷過狀擗脊便打師云睦州何用繁詞那邊劄擗脊便打。

舉先地藏問修山主甚處來主云南方來藏云南方近日佛法如何主云商量浩浩地藏云爭如我這裏插田博飯喫師云會麼插田博飯喫言中誰辨的午後打齋鐘金剛曾失色。

舉睦州示眾云裂開也在我捏聚也在我時有僧問如何是裂開州云三九二十七菩提涅盤真如解脫即心即佛我且恁麼道你又作麼生僧云某甲不恁麼道州云盞子落地楪子成七片師云會麼相罵饒你接觜相唾饒你潑水。

舉雪竇示眾云要知真實相為但以上無攀仰下絕己躬自然常光現前箇箇壁立千仞師云雪竇與麼為人入地獄如箭。

舉五通仙人問佛佛有六通我有五通如何是那一通佛召仙人仙人應諾佛云那一通你問我師云大小瞿曇被這外道勘破了也有傍不肯底出來我要問你如何是那一通。

舉古人道牽牛向水東不免官中徭役牽牛向水西不免官中徭役不如隨分納些子師云說什麼納些子盡乾坤大地色空明暗情與無情惣在翠嵓這裏放行則隨緣有地把住則逃竄無門且道放行好把住好。

舉僧叅南院纔入方丈以手指云敗也院乃拈起拄杖度與僧僧纔接院便打師云這僧雖然頂上有光爭柰脚下似漆直饒十字縱橫朝打三千暮打八百。

舉古人道無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於當念師云手擎日月背負湏弥即不問你新羅國裏一句作麼生道。

舉古人道閙市裏識取天子百草頭上薦取老僧雲門道蝦䗫入你鼻孔裏毒蛇穿你眼睛中且向葛藤處會取師云雲門大師恁麼道大似和泥脫墼若無後語疑殺天下人翠岩今日因行不妨掉臂乃竪起拂子云還見雲門麼。

舉世尊一日於涅槃會上人天普集以手摩胷告大眾云汝等善當觀我紫磨黃金身聸仰令足莫令後悔若言吾滅非吾弟子若言吾不滅亦非吾弟子于時百千萬眾一時悟道師云然則膏肓之門不足以發藥翠岩且作死馬醫你等諸人皮下還有血麼。

舉南泉一日問黃蘗定慧等學明見佛性此理如何蘗云十二時中不依倚一物始得泉云莫是長老見處云不敢泉云漿水錢且致草鞋錢教什麼人還蘗便休師云若不同床臥焉知被裏穿。

舉古者道露裸裸赤洒洒四維無遮障上下沒可把師云朝游羅浮暮歸檀特即不問你脚跟下一句作麼生道。

舉龐居士問馬祖不昧本來人請師高著眼祖直上覷士云一等無弦琴唯師彈得妙祖直下覷士禮拜祖便歸方丈士隨後云今日弄巧成拙師云且道賔家弄巧成拙主家弄巧成拙還有人揀得出麼若揀得出三十棒一棒也較不得若揀不出來年更有新條在惱乱春風卒未休。

舉教中云有諍則生死無諍則涅盤師云直得風行草偃響順聲和不求諸聖不重己靈無纖芥可留猶是爭諍法且作麼生是無諍底法。

舉古者道三世諸佛不知有師云如䖝蝕木狸奴白牯却知有師云雪上加霜。

舉德山問龍潭久嚮龍潭及乎到來潭又不見龍又不現潭云子親到龍潭山便休師云你識龍潭老麼僧擬議師以拂子驀口打。

僧入室舉僧問趙州萬法歸一一歸何所師便喝僧茫然師却問趙州道什麼僧擬議師以拂子驀口打。

舉僧問智門祚和尚如何是佛門云踏破草鞋赤脚走如何是佛向上事門云拄杖頭上挑日月師乃問僧會麼僧云不會師乃以頌示之鞋穿赤脚走衲僧休大口日月杖頭挑面南看北斗僧便禮拜出師云來來僧乃廻頭師云莫教撞著露柱。

舉溈山祐和尚方丈頌云溈山方丈峭峻難上若人[跍-十+水]著氣如樊將師云作家宗師天然有在僧云和尚作麼生師有頌示之翠岩方丈曾無遮障衲子入來便見和尚僧便禮拜起師云還見翠岩這箇老漢麼僧擬議師以拂子驀口摵。

舉僧問香林如何是衲衣下事林云臘月火燒山師乃問僧會麼僧云不會師云你為什麼謾老僧其僧良久云某甲也有箇會處師云香林亦湏喫棒。

小叅舉先百丈因歲暮示眾云你一隊後生經律論固是不知也入眾叅禪禪又不會臘月三十日且作麼生折合去師云灼然諸禪德去聖時遙人心淡薄看却今之叢林更是不得也所在之處或聚徒三百五百浩浩地只以飯食豐濃寮舍穩便為旺化也中間孜孜為道者無一人設有十箇五箇走上走下半青半黃會即惣道我會各各自謂握靈蛇之寶孰肯知非洎乎挨拶鞭逼將來直是萬中無一苦哉苦哉所謂般若叢林歲歲凋無明荒草年年長就中今時後生纔入眾來便自端然拱手受他別人供養到處菜不擇一莖柴不般一束十指不霑水百事不干懷雖則一朝快意爭柰三塗累身豈不見教中道寧以熱鐵纏身不受信心人衣寧以洋銅灌口不受信心人食上座若是去直饒變大地作黃金攪長河為酥酪供養上座也未為分外若也未是至於滴水寸[糸*系]便湏披毛戴角牽犁拽[木*巳]償他始得不見祖師道入道不通理復身還信施此是决定底事終不虛也諸上座光陰可惜時不待人莫待一朝眼光落地菑田無一簣之功鐵圍䧟百刑之痛莫言不道珎重。

偈頌

原居(二首)

挂錫西原上。玄徒苦問津。千峯銷積雪。萬木自廻春。谷暖泉聲遠。林幽鳥語新。飜思遺隻履。深笑洛陽人。

挂錫西原上。誰同振此風。卷簾千障日。坐石一枝笻。雪嶺書無說。衡陽信不通。廻觀清景外。雲鳥自憧憧。

三印

一印印泥賢愚共知捩轉鼻孔頂上金槌

一印印水徒張唇觜未涉流沙洪濤競起

一印印空明月清風爍迦羅眼齋後之鐘

春日閑居(四首)

林下春時節融融萬物新睠茲和煦力孰不謂通津

林下春時節幽居境倍清曉雲分岳色流水帶鶯聲

林下春時節遲遲日漸暄不知謌有道泉石自相便

林下春時節誰同狎此心野花開不盡巖檜冷森森

布袋和尚(五首)

散誕不拘儀軌終日拖泥帶水茫茫竟未知歸教伊從誰雪耻

困來抱囊無語傍觀盡生疑慮未免開献諸人是甚閑家破具

貧道本無遮護舉目知君罔措可憐二月三月是處蜂狂蝶舞

莫訝衣裳破碎入廛且無忌諱橫身要道等人那箇便知圈繢

日暮愛游貧里豈是圖他小利分明報你諸人臘水氷霜滿地

和泥合水(五首)

余有一道千聖不到北走南奔相頭買帽是何之道雲橫碧嶠

余有一辨風生嶽面舉目千差知君不薦是何之辨僧堂佛殿

余有一說善知時節若人會得眼裏添榍是何之說春寒秋熱

余有一劒寒光若練虎嘯風生飛霞走電是何之劒灰頭土面

余有一機聖凢共知拈却鼻孔舉起湏弥是何之機淵明皺眉

示學者三首

赫日光中誰不了底事堂堂入荒草擔簦負笈苦勞心從門入者非家寶演宗乘提祖教千年枯骨何堪咬南北東西歸去來拈得鼻孔失却口

經不看禪不會終日擁爐長瞌睡五湖禪子競頭來眨上眉毛三門外

翠嵓不會禪仰面看青天打破大唐國笑殺老南泉

因雪示眾二首

雪雪片片交飛無暫歇萬里江山一樣平要津把斷底時節文殊印普賢訣

杲日當空還漏泄無言童子念摩訶憍梵鉢提長吐舌

宗本義

宗本纔彰義已[賒-示+未]徒將心識話周遮漁人夜唱歸煙島樵父春行踏落花

六相義

成壞惣別同異帝網交叅六義拈起大地山河透出過現未世文殊夢裏揚眉普賢空中彈指三十年後自看且恁和泥合水

頌古十二首

灌水不滿巵運雪不填井吁哉碧眼人迢迢涉葱嶺

絕粒既無功負舂寧有省一花五葉開猿嘯諸峯頂

入門何必辨來機潦倒禪和不自知栢樹庭前剛指注飜令平地下針錐

抱拙少林已九年趙州忽長亭前栢可憐無限守株人寥寥坐對千峯色

平常心是道舉步入荒草翻嗟王老師到底不能曉

玉兔金烏任飛走桃花見後謂無疑壯志由來本是伊若問玄沙言未徹

現前贓物自家知趙州有語喫茶去明眼衲僧皆賺舉不賺舉未相許堪笑禾山解打鼓

杖林山下竹筋鞭頭尾拈來惣一般莫恠玄沙不出嶺他家元是釣漁舡

言中辨的老禪和驀直臺山路不蹉勘破却回人莫問嶽陽船子洞庭波

踏著秤槌硬似鐵矇[目*董]禪和猶未瞥三冬嶺上火雲生六月長天降大雪

杜禪和杜禪和一箇餬餅無奈何禮拜任君頭著地海東舩子過新羅洞山有語麻三觔衲子擎拳要問津因憶舊年看草字張顛顛後更無人

休問藏身北斗撩他露柱煩惱[跳-兆+孛]跳撞入燈籠穿却湖南長老

因僧舉泐潭頌乃有頌示之

北斗藏身事不孤韶陽由是喪殘軀而今澤國垂綸者猶把鯹鱣誑懵夫

留僧

侍余函丈二三秋日損由來道未詶何事解衣輕取別鉢囊猶挂樹梢頭

數珠

落落循環在手茫茫未知出跳雖然本自圓成爭奈其中一竅放行怛薩舒光把住毗沙匿曜有時捉向手中貴與衲僧取笑

南峯師子山

狀奪西河類雄雄鎮此峯爪牙終不露狐兔自潛蹤

雲門上菴

草堂危構若耶西九夏幽居景物奇簾卷乱峯初雨後白雲流水自相隨

送化士

化門舒卷豈同時出塞還湏斬萬機道泰却旋林下日卷簾閑看岳雲歸

送文禪者

禪人別我訪南宗吳楚山川去幾重莫謂臨岐無可贈萬年松在祝融峯

送寧首座

一語通諸密開權涉化門當機如有路北斗坐南坤

送就維那

振錫歸韶石重來欵竹扉無言宣祖意溢目太陽輝

送華禪者

一字不出頭十字不挑脚可惜少林人端坐無斟酌孰云錯金錫高擎返故鄉清風浩浩生寥廓

送聦山主

故國曾不住他鄉無暫留肩橫一枝錫何處問蹤由

寄慈濟大師

凜凜冰風臨晚景環爐獨坐雙峯頂茫茫六合曾未知月寫千江萬江影

寄福嚴禪師二首

跡遁寒岩雲鳥絕陰崖流水花微發昨夜天風掃石床寥寥坐對三生月

一葉落兮天下秋古今人事謾悠悠皇恩三讓名還大千載真風詠莫休

寄雲蓋鵰禪師

情忘應許道相交肯謂川途有所遙月皎五峯湘水白雲蒸石廩露偏饒

寄南華慈濟禪師

曹溪何幸示來書忽憶當年在大愚堪笑堪悲無限事甜[瓜-、]生得苦葫蘆

握草為金未足奇韶陽風骨與誰知年來老大渾無用應對盧公獨斂眉

寄木山長老

刊石休誇自點頭武陵法道欲誰醻年來應是慵開眼獨坐龍門見九州

寄龍王進長老

南北山居道不殊不殊猶未得通途龍峯地暖花應秀石廩雲寒萬仞孤

與李君行者

辭家日久慕叅禪不憚崎嶇甚可憐報汝速湏歸故里闌冬耕取昔年田

暮冬旅懷

雪壓恠松枝欲折衰病畏寒長擁爐添薪坐久眼忽瞑偃臥不知山月晡

聸木平道人

嶽頂雲披。清風皃古。一漚未形。萬機起縷。道極致淳。行敦亡矩。稽首木平。不勞斤斧。

禪人寫余真固命余贊

頂高頰拳祖佛之怨唇尖鼻缺禪庭之孽天下人憎這箇老傑

十五十六天輪地軸日面月面神嘷鬼哭少室從風竹馬年而今莫問胡家曲(咄)

自詒一首

壞衲曾披蒙雪頂。遶軒松竹冷相侵。虛堂夜永坐將半。花落嵓前知幾深。

山居四首

片片殘紅隨遠水。依依煙樹帶斜陽。橫笻石上誰相問。猿嘯一聲天外長。

靜聽凉飈遶洞溪。漸看秋色入冲微。漁人撥破湘江月。樵父踏開松子歸。

壠麥重重覆紫煙。太平時節見豐年。野雲忽散孤峯出。列沠橫飛落澗泉。

凍把巖根雪尚稠。暮雲閑鏁遠峯頭。地爐骨柮高燒起。石銚烹茶時一甌。

荅雲峯正大師二首

溢目江山雪正深。旅庭寒色尚沉沉。尤忻象外有良契。時以嘉言慰此心。

竹齋欹枕病方廻。春餤梅花忽寄來。珍重此恩何以報。榰笻時上石樓臺。

寄道友

散盡浮雲落盡花。到頭明月是生涯。天垂六幕千山外。何處清風不舊家。

對菊

澹然金菊映秋光。底事無人泛玉觴。飜憶陶潛舊池上。肯教和草過重陽。

退居寄承天偶作五首

道薄常慙繼祖猷。退居嵓谷任春秋。齋時自有盂羹飯。六合清風卒未休。

道薄常慙継祖天。瞬眸金色已虛傳。而今猶舉僧伽[月*艮]。端坐鷄峯誑後賢。

道薄常慙継祖燈。老來林下笑盧能。抱腰持石長三尺。不愧黃梅會裏僧。

道薄常慙継祖心。九年何事絕知音。到頭無頼空廻首。皮髓分拏直至今。

道薄常慙継祖門。隨家豐儉且安貧。掌間日月湏弥走。把住南星對北辰。

十二時歌

鷄鳴丑眹兆之前還乱走夢裏論量幾萬般天明無是虛開口

平旦寅山河大地掌中擎金剛熖裏空彈指碧眼胡僧來未能

日出夘烜赫威光無剩少茫茫宇宙未知歸競向途中闘機巧

食時辰南北東西誰是親鉢裏不逢香積飯深慙枉作出家人

禺中已信手拈來無不是迷却南街走北街草鞋踏破因誰置

日南午飜出囊中無一縷銅頭鐵額知未知草偃風行立千古

日昳未休話真如論實義官家不許夜行人誰教醉酒街頭睡

晡時申遊子前來問要津鉢盂打破渾閑事茶塩少了却生嗔

日入酉朝參暮請何曾有不如靜坐念金剛從他笑破衲僧口

黃昬戌一點寒燈照幽室鐘鼓喧轟閙一場摩訶般若波羅密

人定亥啐啄之機遭哂恠自從胡亂知幾年不曾少人一丈債

夜半子開眼尿床到如此老胡猶自涉崎嶇石塔空留鎮熊耳

師嘉祐七年七月將示寂上堂有頌

住世六十五年為僧五十七夏玄徒休問指歸鼻孔大頭向下

古尊宿語錄卷苐四十二　　　　　士六

古尊宿語錄卷苐四十三　　　　　士七

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

大鑑下十一世。

黃龍南禪師法嗣。

雲庵真淨禪師陝府鄭氏子坐夏大溈聞僧舉僧問雲門佛法如水中月是否門曰清波無透路師乃領解徃見黃龍久而得旨其後化道大行。

初住瑞州聖壽開堂日白槌罷師乃召大眾云當須自觀若此觀者名為正觀若他觀者名為邪觀邪正未分有疑請問僧問列祖陞堂賢[仁-二+(亡/大)]堅請向上宗乘請師舉唱師云六六三十六進云常憶江南三月裏鷓鴣啼處百花香師云好箇消息進云今日郎中承此善退身三拜謝師恩師云深僧禮拜問語默二途皆易辨師令得法嗣何人師云早來向你道了也進云恁麼則黃龍的子臨際親孫去也師云猶自卜度在進云而令四海清如鏡行人莫與路為讎師云速禮三拜問世尊出世梵釋相隨郎中請師將何報荅師云一雨普及萬物咸滋進云一言生筆下萬古落人間師云人間事又作麼生進云浪盡還㱕水月落不離天師云閑言語行者問天地以萬物為蒭狗聖人以百姓為蒭狗未審和尚以何為蒭狗師云點進云禍入僧門師云交行者擬議師便喝行者禮拜師云得與麼有前無後問此日人天普集太守臨筵祖意西來乞師端的師云的進云一句已蒙師指示向上宗乘事若何師云向下底進云若不登樓望焉知滄海深師云過進云四眾沾恩學人禮謝師云猶欠一著在進云傍觀者醜師云放有僧出云這裏是什麼所在師云好好問著且莫虛頭問如何是虛頭一句師云這虛頭漢僧無語師便喝僧擬進語師云鈍置煞人進云真善知識師云你是不得已也。

師於熙寧八年在洞山受請於法座前拈帖示眾云最初一句子便要眾人知還會麼良久云符到奉行維那宣帖罷師乃云大眾諸佛出興於世緫秪赴箇時莭且道貧道今日赴箇什麼時莭遂指法座召大眾云今古應無墜分明在目前便陞座乃云還有問話者麼時有僧問承古有言不見一法即如來方得名為觀自在如何是自在底事師云透七透八進云龍得水時添意氣虎逢山色長威獰師云暗進云前村深雪裏昨夜一枝開師云閑言語問施主慇懃伸三請今日當筵事若何師云新豐洞裏水潺潺進云若然者得聞於未聞去也師云且道聞底事作麼生僧提起坐具師云杜撰禪和進云大眾證明學人禮謝師乃噓噓。

復云更有問話者麼良久乃喝云昔日大覺世尊起道樹詣鹿苑為五比丘轉四諦法輪唯憍陳如最初悟道貧道今日向新豐洞裏只轉箇拄杖子遂拈拄杖向禪床左畔云還有最初悟道底麼良久云可謂丈夫自有衝天志不向如來行處行喝一喝下座。

初入院陞座僧問天地亢陽願垂一雨師云自有清凉者進云與麼則群生有頼也師云知恩者少進云雲散家家月春來處處花師云不易念得來問如何是聖壽境師云參差舊屋宇到者始應知進云如何是境中人師云一似不相識進云人境已蒙師指示向上宗乘事若何師便喝僧禮拜師云不消一喝問昔日世尊出世坐断乾坤今朝和尚出世意旨如何師云四眾圍繞進云大眾證明學人禮拜師云何不更問。

復云青山淥水不能住白日紅塵却自㱕而今避不得也且混俗和光灰頭土面笑他林下人也要笑若解笑甚奇妙十字街頭拈得箇破布衲襖抖擻塵埃示眾人好不好曉不曉從他肉案頭歌呌喝一喝云回頭轉腦。

晚參上堂僧問不離當處常湛然覔即知君不可見見即不問如何是不離底事師云傾心吐膽進云若不登樓望焉知滄海深師云祇如湛然底事又作麼生進云三門佛殿長相對翠竹松風滿院寒師云多虛不如少實進云也須檢點過師便喝。

復云彌勒真彌勒分身千百億時時示時人時人皆不識拈拄杖云還識麼千箇萬箇但識取這箇擲下拄杖下座。

因請首座維那典座上堂問流水下山非有意片雲㱕洞本無心如何是無心一句師云你是有心耶無心耶進云疊石峯高嶮白雲出故関師云莫道無心好僧禮拜師云三十年後醒去在。

復云三德六味施佛及僧香積厨中善調在手三世諸佛向砧槌上聲聲相應且道相應箇什麼良久云問取堂中第一座。

上堂僧問曉色未分人盡望及乎天曉意如何師云你見麼進云城隍雖淡薄林下道相親師云這裏是什麼處所。

復云有進有退有急有緩道在變通事乃成就監院荷擔竭力街坊善巧化人知客臨時接引長老據款結案還有不涉斯義者麼良久云明年更有新條在惱亂春風卒未休。

上堂僧問真則是幻幻則是真真幻既除道㱕何處師云若有處所堪作什麼進云千江有水千江月萬里孤舟萬里身師云却不如是進云江上漁人空點頭師云適來向你道什麼僧便喝師云好一喝僧又喝師云兩喝後又作麼生僧禮拜云猶嫌少在師乃噓噓復云大眾宿來萬福數日人事相煩更不一一陳謝禮繁則亂知是般事便休且道是什麼事驀拈拄杖云風不鳴條雨不破塊堯風蕩蕩行人讓路萬姓歌歡筠陽城中誰家竈窟裏無煙張公喫酒李公醉捉拄杖云寒山拾得。

上堂昨日有僧從泐潭來却往仰山去驀拈拄杖云筠陽城中聖壽院裏打皷普請喫茶。

上堂有化主問承古有言天得一以清地得一以寧君王得一以治天下未審衲僧得一時如何師云善為化導進云恁麼則紅塵路上無閑客也師云家家觀世音僧禮拜師云更須著力。

復云我觀法王法法王法如是驀拈拄杖云穿却你諸人鼻孔換却你諸人眼睛還我法王法來乃喝云差之毫釐失之千里擲下拄杖下座。

上堂僧問十方佛土中唯有一乘法如何是一乘法師云百尺旛竿尾指天進云學人退身三步去也師云脚跟下七縱八橫進云月色和雲白松聲帶露寒師便喝僧亦喝師云這野狐精。

復云宿來大眾萬福方期首夏已是初秋今朝改旦七月一日嗟乎流光電速四序推移是事不常人亦漸老還有不涉老少者麼良久云八十翁翁着繡靴因道遙長老來上堂僧問一句了然超百億一句即不問如何是百億師云道士繫腰帶進云一堂風冷淡千古意分明師云番人頭戴冠進云大眾證明且禮三拜師喝云瞎漢。

復云青山深處人來我紅塵裏紅塵偶不見白雲與流水耳目何所分浮名與浮利為是紅塵非為復青山是是非兩途間幾多殊未已幸遇逍遙人可述逍遙理下座。

上堂開雲門門七通八達却須知有関棙子去著若也不知雖活如死現黃龍龍千變萬化更須到伊窟宅潛處若不到有眼如盲諸德我觀法王法法王法如是有眼者辨取。

因清凉長老到上堂熱惱既盡清凉現前分別不生虛明自照然後我當按指海印發光汝暫舉心塵勞先起乃喝云三世諸佛一棒打殺填溝塞壑拋東擲西一任諸人看驀拈拄杖云過去諸佛亦如是現在諸佛亦如是未來諸佛亦如是遂擲下云看。

上堂僧問如何是珠師云炟焃光眀在目前進云滿城盡是知音者吟出新詩與眾看師云誰是知音者僧云大眾證明學人禮拜師云虛頭漢。

復云一葉落天下秋老僧慵剃雪霜頭風浩浩水潺潺忙者自忙閑者閑終南山色翠相倚湘岸橘朵紅鈎攀諸禪德會即途中受用不會且世諦流傳拈拄杖云不是途中受用又作麼生傳良久乃喝云夜靜水寒魚不食滿舩空載月明歸。

謝月化主上堂靈山話月曹溪指月聖壽今朝謝月且道與古人誰親誰踈莫有人辨得麼若也辨得將此深心奉塵剎是則名為報佛恩若辨不得無角鐵牛眠少室生兒石女老黃梅笑殺栽松道者參。

上堂方經七月十五已是八月中秋徒知暑徃寒來人老區區未休休休看看便是結交頭大眾丹霞老道底百骸俱潰散一物鎮長靈乃喝云無端騎聖僧上堂東西南北四維上下觀機設教應病與藥驀拈拄杖云馬大師來也看看日面佛月面佛一一為君重拈出若善服者病瘥藥除舉足下足無非道場不善服者藥病相治盡大地是藥觸途成滯遂擲下云秪在諸人面前便下座。

上堂有時灰頭土面橫身荒草眾生處處著引之令得出其奈飢逢王饍不能飡又爭怪得老僧。

上堂德山呵佛罵祖承其言者多見德山者少黃龍佛手驢脚見黃龍者眾善其機者稀驀拈拄杖云欲得見德山麼遂左邊卓云看要知佛手驢脚麼復右邊卓云看乃橫云佛手驢脚我宗恢廓德山披毛黃龍戴角萬化目前磊磊落落乃喝云眼空定動緫是著縛下座。

因等慈長老到上堂以平等慈度一切生洒一法雨潤一切物良由根機不等所受不同互有得失又爭怪老僧下座。

上堂因城中失火僧問養兵千日用在一朝正當立國安邦為什麼各生退志師云千兵易得一將難求進云忽遇軍旗急速又作麼生師云自有安邦者進云與麼則汗馬不施功勞不著也師云你是什麼人僧便喝師云敗將不斬。

復云欻然火起焚燒舍宅及至煙消火滅萬事成空冷地裏一場懡㦬遂喝云轉凡成聖又是什麼人。

永固長老至上堂幽固深遠無人能到到則山青水綠別是人間好諸禪德江月照松風吹永夜清宵何所為却怪長時杜鵑子春山無限好猶道不如㱕。

上堂十月十五迎寒送暑唯有這箇不來不去該天括地亘今亘古雖則全彰要且不露喝一喝下座。

晚參上堂十七十八早是漏泄若也不會守繫驢橛上堂聖壽有時壁立千仞欲發人人之大機我與麼來你擬心早是蹉過了也何故此事非汝思心注意常情之所能諸禪德盡情說了也合作麼生。

上堂十月二十五臨濟太莾鹵開却雲門門德山罵佛祖下座。

上堂以字不成八字不是有利無利不離行市驀拈拄杖云寰中天子塞外將軍擊禪床下座。

晚參上堂十月二十三天寒下暖簾黃昏一覺睡南海出榆甘。

上堂聖壽長老不會禪不會道祇會解粘去縛應病與藥諸佛子無禪可參無法可學棄本逐末區區客作不如㱕去來識取自家城郭城中自有法王尊一呼百諾髻晃明月珠手振黃金鐸還要一切群生自家省覺來來應是從前佛法知見一時放却乃得自己毘盧心印明廓乃喝云大丈夫兒莫錯莫錯。

上堂真不掩偽曲不藏直雪後始知松栢操夜深方見把針人參。

檀越散藏經請上堂奉佛至孝四郎及孝眷等為先考二郎終七追薦乃請真如聖壽一禪眾開轉大藏經一遍供僧一千員斯晨闔郭齋以用表懺上件龍藏琅凾靈文聖教經律論三藏五乘十二分諸佛之祕詮頓也漸也半也滿也中也邊也權也實也種種法門智慧海種種因果德相海種種進脩行願海種種教導方便海種種依正究竟海種種互融攝入海不可說不可說法門功德光明海薦嚴先考二即超生淨界然冀四即及孝眷等生生世世獲大善慶居諸佛法會中共證菩提乃召大眾全日與諸人在什麼會中驀拈拄杖敲香卓云大眾還聞麼佛以一音演說法眾生隨類各得解諸佛於此得之成一切種智具正遍知菩薩於此得之獲無生忍法眼清淨獨覺於此得之現神通光明出無佛世聲聞於此得之證寂滅樂永断後有天人於此得之增長十善世人於此得之永盡三業地獄於此得之頓超十地阿脩羅餓鬼畜生於此得之永除癡業四生六類一切有情於此得之各隨根性一一觧脫且道長老於此得之又作麼生良久喝一喝下座。

上堂聖壽有時戴寶冠挂纓絡出來十人有九人一時驚怖毀謗罵詈避走遠去見伊不識遂更著垢弊衣與伊相見百人千人一時讚歎歡喜信知我所得智慧微妙最苐一眾生之根鈍著樂癡所盲如斯之等類云何而可度以拄杖擊香卓下座。

因快山長老至上堂快然大道秖在目前縱橫十字擬即留連乃顧大眾良久喝一喝下座。

上堂舉僧問古德云深山裏還有佛法也無德云有進云如何是深山裏佛法德云石頭大底大小底小忽有人問聖壽云十字街頭還有佛法也無但向伊道無為什麼無貪名逐利大眾聖壽道無古人道有是同是別試断看断得出也大奇。

在洞山受請眾請小參師云新豐古洞萬疊爭攢悟本真宗千林競蔟古今勝地佛事長興所以昔日悟本大師有時提唱唯有佛菩提是真皈仗處復喝一喝云猶有這箇去就在諸德祗如大師道猶作者箇去就在且道意作麼生還知落處麼樷林中多有商量者有底道聞佛聞法似生冤家况更有皈仗處故遭悟本大師檢點有底道悟本秪要人休歇去有底道悟本秪見錐頭利不見鑿頭方似與麼匹配又何曾夢見他古人既不如是又且如何諸德此箇事大須子細不可麄心一等參禪窮教到底宗門中千差萬別隱顯殊途唯大智方明降茲已徃莫測涯際而令多是抱不哭孩兒打淨潔毬子把纜放舩抱橋柱澡洗彼此丈夫阿誰無分若便明去驅耕夫之牛奪飢人之食入火不燒入水不溺於一切處不㽞一切處成就靈光獨耀烜赫殊分可謂蕩蕩乎落落乎張起濟岸帆撥動渡人舟於生死海內白浪堆中出沒去來逍遙自在乃喝云從他謗任他非雨中兼箬笠簑衣而令暫別海門月携魚且向市鄽㱕下座。

師住洞山在聖壽受請開堂宣䟽白槌竟師良久乃云會麼少室峯前曾示此高安灘上復誰傳會中若有僊陁客莫學神光廢九年遂喝云有疑請問僧問有一人欲出長安有一人欲入長安未審那箇在先師云多少人疑著進云不許夜行師云蚊子錐鐵牛進云山頂老猿啼古木渡頭新鴈下平沙師云長安人已入你合作麼生進云春日華山青師云者僧雖然後生却可與商量問新豐勝剎古佛道場侯伯請師願垂方便師云耀古騰令進云此莫是和尚為人處也無師云將謂是古佛道中人進云洞山境色重添翠悟本玄風復振清師云有甚了期。

復云問話且止言多道遠然則通人分上無可不可問荅縱橫何是何非不二門開一道清淨所以古人云道無不在觸事而真心若不邪所為目正正覺之道得在乎心不在乎言言語道断心行處滅非去來令今日一會法法本然心心本佛官也私也僧也俗也智也愚也凡也聖也天也地也悟則事同一家迷乃萬別十差差之毫釐失之千里遂拈拂子召大眾云一花開五葉結果自然成。

施主捨法衣上堂僧問久晴無雨時如何師云點進云學人有賴也師云赫日爍破闍黎面門僧回首召云大眾高著眼師云三十年後有人笑你。

復云諸佛出世咸披此衣說法度人洞山今日亦披北衣說法度人遂拈起衣角召大眾云還有不受惡水潑者麼良久云月到天心白波㱕海上清。

上堂久晴忽雨久雨又晴天機莫測吾道可明乃喝云具頂門眼者看。

因請知事上堂至道無難唯嫌揀擇豈可以親踈好醜擇而然後用之要用便用入到手中土作黃金拋來擲去滿目光輝也要眾人見諸德又作麼生不揀擇好醜而用之喝一喝下座。

上堂佛法不順人情諸方長老大開口盡道我會禪會道且道伊會也未無端向屎坑裏坐瞞神謼鬼似這般底打殺千萬箇與狗子喫有什麼過又有一般禪和子大開著眼被伊狐魅殊不自知驀頭著屎澆亦不猒惡召云大眾彼此丈夫爭受與麼自己合作麼生下座。

上堂欲雨不雨使我伸舉半陰半晴要汝惺惺果惺惺也與天地合其德日月齊其明乃喝云切忌拖泥帶水下座。

上堂智不到處切忌道著道著則頭角生諸禪德古人一期唱道則無可不可若是洞山即不然智不到處正好道道不著時無所生無生大道閙縱橫縱橫任運人難測新羅日午打三更參。

上堂令朝八月一漸熱既消漸凉復至調爕人間育養萬類成就四時無思焉無為焉寂然不動感而遂通祖師門下豈孤然[栽-木+(万-一)]是以真機無定祖道難思有時熱有時凉生也殺也撈籠萬有提㧞四生破妄想塵出大經卷而無心焉而無為焉緣感乃應豈預搔而待癢乎諸禪德且作麼生是各各當人一卷大經會麼垢盡則明現也三千大千世界遐邇秪在於毫端十世古今始終不離於當念乃喝云不信自殊勝甘為下劣人。

上堂摩尼珠人不識如來藏裏親收得既收得不護惜也要眾人見驀拈拄杖擲下云還識麼若識燒沉水香供養諸禪德明月照見夜行人良由不是他家事參。

上堂佛法現前僧俗儼然八月初五冷落秋天。

晚參上堂有相身中無相身無眀路上無生路志公和尚欺我等愚迷壓良為賤然則敢問諸人而今四大五蘊是有相之身那箇是當人無相之躰良久噓欲報先聖護念恩粉骨碎身又安得。

上堂舉雪峯云南山有條鼈鼻蛇汝等諸人出入好看玄沙云用南山作麼師云奇哉善知出處非父不生其子驀拈拄杖召大眾云南山鼈鼻蛇却在者裏便擲下云擬即喪身失命。

上堂昔有五伯羅漢以六神通降一毒龍了不能得忽異方有一尊者至眾謂曰我等盡其神力降不可得尊者可能降之尊者乃彈指一下其龍便伏諸禪德據此還有優劣也無若言無五百眾盡其神力皆曰不能此尊者一彈指而毒龍便伏既有優劣如何可眀於此眀得作箇出格道人動靜去來五眼不能覩十力不能知堪受人天供養日消萬兩黃金於此未眀山門今日作齋供養羅漢且隨隊長連床上開單展鉢下座。

上堂秪知今日眀日不知前秋後秋諸禪德休得也未便好休而令更有什麼事見麼四大海水灌入你諸人鼻孔裏湏弥山突出額角邊三十年後不得辜負洞山長老。

上堂師子吼無畏說百獸聞之皆腦裂遂拍禪床左邊云不是師子吼又拍禪床右邊云不是無畏說你擬心早是腦裂也更擬如何若何一隊野狐精喝一喝下座。

上堂平旦寅狂機中有道人身乃喝云不是狂機又唾云不是狂機若作狂機會又爭得行住坐臥山河大地不是狂機且道作麼生是道人身良久云各自㱕堂喫茶。

晚參上堂此箇事學不得教不得傳不得須是當人悟始得悟得也可可地閑閑地了了明明地歷歷落落地一切神通變化悉自具足不用外求乃拈拄杖橫按云橫按鏌鎁全正令太平寰宇斬癡頑遂擲下良久喝一喝下座。

上堂撫掌左右顧大眾云㱕堂喫茶去。

囙發化主上堂出家沙門當清淨自活以乞食為正命食不過分離憍慢故以乞法為正念增長智慧不滯寂故驀拈拄杖云你有拄杖子與你拄杖子你無拄杖子奪却你拄杖子於此薦得增汝智慧破汝憍慢火熖裏藏身淤泥中出現千手千眼大悲菩薩一任神通變化於此不薦有清泉兮恣汝飲有碧岩兮從汝栖切忌寒猿深夜啼謝主首上堂實際理地不受一塵佛事門中不捨一法拈拄杖云不是一法又捨箇什麼佛事也三德六味施佛及僧法界人天普同供養受供養則不無還知滋味也無若不知分付與首座復敲香臺云五千餘軸言言異一一龍宮海藏來遂擲下云實際理地不用安排分付與藏主。

上堂九日無白醪飽飡黃栗餻十日有黃菊催人打禾穀五更鍾未鳴隣鷄已[婁*殳]聲相逢不下馬各自奔前程參。

上堂昨日風氣暖今朝天色寒乾坤共著力衲子眼皮寬下座。

上堂古德道從門入者不是家珎又作麼生是家珍驀拈拄杖召大眾云還見麼遂敲香臺復乃噓噓釋迦老子棒打不殺文殊普賢喚不回頭休休虛費力且隨流待伊時節至一葉落天下秋。

上堂謝黃檗先馳云分枝列派共闡宗猷祖令全提各隨機變洒黃龍之一雨枯木重榮継断際之遺蹤真燈再熖光我先覺以進後昆不任歡慶某無似之者何承先馳上人遠離鷲嶺深入洞山得得馳書敘某法乳過沐周勤仰荷弗已復拈拄杖召大眾云實謂雖與我同條生不與我同條死阿喇喇也大奇筭來彼此丈夫兒睡則同床各自夢古今此理少人知少人知付先馳傳歸鷲嶺分眀舉向師。

上堂洞山門下要道便道要用便用救得眉毛失却鼻孔乃喝云久雨不晴參。

出縣回上堂云三日不相見不得故眼相看是何言歟洞山數日不相見相見秪是舊時人乃合掌云不審過去諸佛現在諸佛未來諸佛參退喫茶。

謝監院上堂僧問用之則行捨之則藏時如何師云斬新日月特地乾坤進云龍得水時添意氣虎逢山色長威獰師云且得天下太平進云與麼則道泰不傳天子令師云老僧被你鈍置一場。

復云身是光明幢心是神通藏大眾各自照顧抖擻精神而令現定僧也如是俗也如是釋迦也如是彌勒也如是還有人信得及麼若信得及不為分外若信不及亦不虧欠信與不信光明幢神通藏各自參堂去下座。

上堂舉僧問雲門如何是和尚家風門云有讀書人來報諸德千聞不如一見又作麼生見良久云秪為分明極翻令所得遲。

上堂洞山門下八凹九凸交交加加屈屈曲曲崎崎嶇嶇嵲嵲屼屼水雲掩映煙嵐重疊一道直截觀者遊者十人九人舉步早是迷却路頭也其中莫有不迷者麼乃喝云且道洞山路頭在什麼處。

上堂舉昔日天台國清寺因炙茄次有拾得以竹串向維那背上打一下維那呌直嵅你看這風顛漢拾得云蒼天蒼天寒山問你打伊作什麼拾得云費却多少塩醬諸禪德拾得打維那實謂費塩醬多也為當別有道理明眼衲僧試出來断看一為眾决疑已曉未悟二表自己參學辨其是非冷地裏說葛藤貶剝古今不為好手有麼若無老僧為你决疑去也直嵗苦苦告退再三㽞得寒山拾得揔分付却掃地底教掃地燒火底教燒火諸寮兒子莫令空過饒舌豐干到來老僧為伊勘過監院維那典座直嵗更須要知寒山拾得姓箇什麼若也不知異日他時緫遭伊把鼻孔領過喝一喝下座。

上堂光剃頭淨洗鉢好便住惡便脫好諸禪德莫將世俗見埋沒道人心。

上堂洞山深幽且固千年林木生煙霧林間多少葛藤枝左攀右惹難回互回而更相涉不爾依位住阿呵呵將謂洞山多葛藤元來却是參同契乃喝云明眼衲僧莫容易。

上堂但知隨例飡䭔子也得三文買草鞋秪如新婦騎驢阿家牽又作麼生直饒道得更問祖師鼻孔長多少在下座。

上堂但離虛妄名為觧脫其實未得一切觧脫作麼生是一切觧脫驀拈拄杖云関又云雲門大師在拄杖頭上[跳-兆+孛]跳還見翠岩眉毛麼若也不見洞山為你注破長慶來也遂擲下云吹笛打皷普請看。

上堂謝莊主監收云參玄上士味道高人於動靜日用間百事成現受用具足一一要知來處所以古人云譬如大地何物不從地之所生諸佛唯指一心何法不從心之所立洞山分野地之所生或麦或麻或豆或稱然非其人則不能成辨安立既有安立得不勞乎神用然神用雖勞粒粒不落別處且道落在什麼處遂拈拄杖擲下召大眾云見麼阿誰無分知來處麼若知可謂不風流處也風流。

上堂久參先德不在此限後進初機不用妄想更依倚箇什麼何不撥開自己心地靈源放出神通光明滔滔流注成辨佛事豈不快哉驀拈拄杖云不是神通光明又擊香卓云不是佛事遂擲下良久喝一喝云夜半烏鷄誰捉去天明帶雪遭指註。

上堂識情安排工夫造作一向攀緣己事荒却不信吾家正遍知論刼莫能成正覺喝一喝下座。

上堂舉三聖云我逢人即出出即不為人興化云我逢人即不出出即便為人師云看者兩箇老古錐竊得臨際些子活計各自分疆列界氣衝宇宙使明眼衲僧只得好笑諸禪德且道笑作什麼還知落處麼若知一任七顛八倒若不知且向三聖興化葛藤裏咬嚼下座。

除夜小參云一年將盡夜萬里未㱕人今夜一眾盡是他鄉之子囙何不㱕阿呵呵直饒便㱕得㱕得亦無家正是諸人㱕處㱕得麼君不聞龐居士云十方同聚會箇箇學無為此是選佛塲心空及苐㱕以拂子敲禪床便起。

嵗旦上堂不見一法即如來方得名為觀自在諸禪德今日人人添一嵗還見麼若不見又道人人添一嵗若見在什麼處安著既見著處便見出處既明方能世出世間於法自在觀自在菩薩將錢買餬餅放下却是饅頭好諸禪德一年添一嵗一嵗一如來拈拄杖云拄杖子亦成佛也看。

上堂佛法二字不用道著道著則頭角生古人秪解殺人不解活人何不道佛法二字一一現成諸禪德欲知佛麼秪諸人是欲知法麼秪諸人日用者是是不是是即也大奇不是也大奇殺也活也一處不通兩處失功兩處不通觸途成滯。

出州回上堂山中城裏事不相知有一句子未敢泄機候遍到寮中一一當面分付直是臨時各自著精彩莫教蹉過。

發化主後上堂丐者月餘朝束裝有煩知事首座大眾一動一靜寧不有勞然則勞動若是道人分上無非佛事所謂徃復無際動靜一源苟契神於動靜則無滯於徃還心迹不生順逆何咎此則於心無心於事無事又何妨於動靜徃還之勤其或得之者正乎心失之者亂乎性蓋得失之自殊非動靜之有異乃拈拄杖擲下喝一喝下座。

上堂放過一著落在苐二仲春漸暄景色明媚一眾高人起居輕利莫有不涉春緣底麼良久云遠道擎空鉢深山踏落花。

上堂相拋有十日㱕來山水中眼開如夢覺是事半成空喝一喝下座。

上堂欲識佛性義當觀時莭因緣古人無端向虛空裏釘橛誑惑後人今日四月一初夏時莭久雨不晴伏惟知事首座大眾道躰萬福更討什麼佛性義你諸人各自有眼有鼻有口有耳何不散去莫妨我東行西行下座。

上堂舉雲門云劄久雨不晴師云雲門雖善臨時變豹東劄西劄未免和泥合水和泥合水即且止秪如雲門云劄是那箇劄字莫有明眼衲僧識麼若識雲門有甚氣息若不識衲僧有甚氣息秪者氣息有鼻孔者辨下座。

上堂此事如明珠在盤不撥自轉有底撥不轉按不活又爭怪得老僧要識明珠麼各自㱕堂喫茶。

上堂聖僧每日入骨入髓為諸人說適來擊皷重為宣揚更待長老開口動舌又堪作什麼老僧恁麼道也是為蛇畫足。

結夏日上堂十方聚會三月一結息狂妄心除苦惱熱獲勝清涼證大寂滅到波羅岸出生死轍以此聖制故不虛設聲聞緣覺不見不聞三世諸佛秪可自知衲僧跳不出打在綣繢裏動即開眼尿床夢中說夢且向洞山門下九十日討箇活路。

上堂舉昔日塩官常教僧看見性法門聞大溈亦爾密遣二僧徃探之既至座下凡百提唱俱不識乃生慢意一日會小釋迦曰你莫麄心小釋迦遂作一圓相以手捧向前二僧又不識小釋迦云你莫麄心便起去師云小釋迦三昧二僧不知洞山門下莫有知者麼是什麼三昧良久云打麵還他州土麥唱歌須是帝鄉人。

上堂槌鍾復擊皷日輪正當午拾得語寒山畫龍却得虎下座。

上堂臘月二十新豐一眾衲僧巴鼻滴水滴凍。

上堂人貧智短馬瘦毛長趙州云我青州做一領布衫重七斤師云有年無德洞山見兔放鷹知生不知其死大眾欲出生死不涉有無大用現前勿隨言語請首座典座及逍遙和尚來上堂不動真際為諸法立處昨日監院名今朝首座號緣應百千般立處頭頭妙典座把杓柄一一臨時料眾口若能調逍遙同一道諸法立處今已彰作麼生說箇不動真際底道理喝一喝下座。

上堂佛法門中有縱有奪縱也四五百條花柳巷二三千所管絃樓奪也天上天下唯我獨尊不縱不奪又作麼生良久云長把一聲㱕去笛夜深吹過汨羅灣下座。

囙華嚴座主到上堂法界者一切眾生身心之本躰也乃拈拄杖云不是法界是諸人無始以來靈明廓徹廣大虛寂之妙躰故此土他界天堂地獄六凡四聖情與無情同一無異無壞無雜猶帝網之明珠互相融通更相涉入可謂無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於拄杖頭上若爾則何啻擲大千於方外納須彌於芥中而今百億日月百億須彌百億世界都在拄杖子裏許乃擲下云擲在諸人面前還見麼信得及麼不思議解脫力神通游戲妙用現前非假於他術皆吾心之常分耳喝一喝下座。

出州回上堂古人道去去實不去途中好善為來來實不來路上莫虧危古人見不透脫強生莭目惑於後人洞山即不然來但言來去但言去有什麼過老僧入州途中晚便住曉便行又善為箇什麼㱕來路上困便歇飢便飯又有什麼虧危今復林下與諸道人相見又有什麼事參退喫茶。

上堂季冬極寒伏惟知事首座大眾尊躰萬福仲冬已過孟春未來季冬現前過去已過去未來實未來現在當無住三世既不㽞四時何處去若爾則衲僧門下是是非非長長短短有什麼過喝一喝下座。

上堂入州僅十日出縣又兩朝此心苟無為動靜皆逍遙拈拄杖云拄杖子不可不逍遙良久云莫動著動著則打折你馿腰。

晚參上堂舉僧問古德覿面來時如何荅云分付與典座又云如何是有漏荅云笊籬如何是無漏荅云木杓師云笊籬木杓一時分付與典座更莫外求一一現成物雖常式妙在乎人有底秪在面前拽不來推不去縱拽得來有千疑萬慮不敢用有底信手拽來超今越古所以(僧問雲門)如何是超佛越祖之談門云餬餅諸禪德好省力是即是還有超佛越祖底道理也無試断看断得出僧堂裏一任橫咬竪咬若断不出有煩新舊二典座。

上堂舉古有僧半夜大呌云我悟也傍僧把住云你悟箇什麼其僧云師姑元是女人做師云善即甚善賺煞多少人却須知有賺人處洞山也有箇悟處悟箇什麼化主元是徒弟做羙即甚羙笑煞多少人却須知有笑人處賺人笑人兩語雙陳飽參衲子試辨踈親。

復云僧問雲門如何是雲門一曲門云臘月二十五師云今日是臘月二十五若作雲門曲又是臘月二十五若作臘月二十五又是雲門曲又云唱者如何門云且緩緩師云雲門云且緩緩為不肯這僧也別有道理良久云一般佛法從人妙兩處誵訛試断看。

嵗旦上堂去年貧未是貧今年貧始是貧去年貧猶有卓錐之地今年貧錐也無師云香嚴與麼道奇特甚奇特要且只知其貧不知其富洞山即不然去年富未是富今年富始是富去年富唯有一領黑黲布褊衫今年富添得一條百衲山水袈裟嵗朝抖擻呈禪眾實謂風流出當家諸禪德洞山與麼為復是不肯古人耶為復扶古人耶試辨看。

立春日因雪上堂大地雪漫漫春來依舊寒說禪說道易成佛作祖難洞山則不然而今坐立一一成佛作祖何更有難有易遂拈拄杖云不可不成佛所以假言三十二八十也空聲拄杖子喚作成佛不是空聲釋迦彌勒文殊普賢不是空聲而令觸目遇緣萬別千差不是空聲都無實事佛法到者裏也要人有麼有麼乃擊香臺下座。

上堂發化主舉王大王向雪峯會裏請晏監院住皷山雪峯謂眾曰有一隻聖箭子入九重城裏建立佛事去也有孚上座去中路截住問云承聞聖箭子入九重城裏去是否晏云是孚云忽遇三軍圍繞時如何晏云他家自有通霄路孚云與麼則離宮失殿去也晏云何處不稱尊孚遂回謂雪峯云聖箭子途中折了也峯云他道什麼孚舉前話峯云奴奴他語也得孚云和尚肐膊終不向外曲師云雪峯雖為一千五百人善知識受侯王供養福報因緣即不無若是佛法未在洞山則不然云和尚聖箭子途中折了也云他道什麼師云待伊舉了拽拄杖打將出去一使孚上座於後作箇本色衲僧二與聖箭子出其鋒鋩三與禪門作箇真正宗匠為後人眼目諸禪德是也不是有眼者辨取良久云洞山也有三隻聖箭子各徃一方作大佛事莫有作家戰將向途中截住將聖箭子緫與摺折却來洞山手裏請棒喫有麼有麼若無明日普請向新豐亭上隨例喫茶相送。

上堂舉悟本大師云古路坦然誰措足無人解唱還鄉曲清風月下守株人凉兔漸遙春草綠乃拈拄杖云不是古路豈不坦然我措足也海印發光只是少人信復擊香卓云不是還鄉曲且作麼生唱若唱得五音六律應難比步步逍遙達本鄉唱未得也守株月下渾閑事却恐蹉跎過一生喝一喝下座。

施主捨大藏經凾上堂僧問施主入山崇勝事琅凾星布意如何師云天無私盖地無私載進云恁麼則佛法得人永鎮龍宮師云日月昭彰進云一人有慶兆民頼之師云者僧却善知時莭進云施主沾恩學人禮拜。

復云世出世間法立處皆相參舉天便有地舉北便知南舉僧便見俗舉聖便明凡以新當見舊以經方顯凾冝哉一一法所立皆雙兼雙兼不涉二所立無不堪此大解脫門智者乃深諳故石頭禪師云當明中有暗勿以暗相覩當暗中有明勿以明相遇明暗各相對比如前後步乃拈拄杖云且道是明是暗跳得出也大奇跳不出且在明暗裏只這明暗也大難明遂擊香卓下座。

上堂丹霞燒木佛院主眉鬚落又教中云未見自作他受他作自受若爾則禪門與教乘敵躰相違故[舟-(白-日)]霞自燒木佛傍僧受殃未審此理如何莫有人明得麼良久云若無人唯澄公首座深明此理希諸高德旦暮親而扣之就而明之下座。

上堂[舟-(白-日)]霞燒木佛院主眉鬚墮落驀拈拄杖云不是木佛便擲下云誰敢燒你擬即眉鬚墮落不擬又且如何遂高聲呌行者拈起拄杖下座。

僧云大眾證明學人禮謝師云你作麼生會僧便喝師云掠虛漢僧又喝師云一任[跳-兆+孛]跳僧云也不得放過師却喝。

復云五月六月飛霜散雪水中火中藕白蓮紅參。

解夏日小參師云有問話者麼乃以拂子擊禪床云天地造化有陰有陽有生有殺日月照臨有明有暗有隱有顯江河流注有高有下有壅有决明王治化有君有臣有禮有樂有賞有罸佛法住世有頓有漸有權有實有結有解結也四月十五十方法界是聖是凡若草若木以拂子左邊敲云從者裏一時結舉拂子云緫在拂子頭上還見麼乃喝云解也七月十五日十方法界若草若木乃聖乃凡以拂子右邊敲云從者裏一時解舉拂子云緫在拂子頭上還見麼乃喝云秖如四月十五日已前七月十五日已後且道是觧是結舉拂子云緫在拂子頭上還見麼乃喝云諸高德此三喝中有一喝是金剛王寶劒有一喝是踞地師子有一喝是探竿影草若人一一辨得始見臨濟大師道出常情黃蘗被掌大愚遭築雖相去三二百年許你親為的子然後大開不二妙門權諸祖道摧邪顯正扶宗立教整頓頹綱縱大知見耀大法眼不動本際决勝魔軍乃喝云更須知有一喝不作一喝用到者裏須是具爍迦羅眼向未痾已前驀提得去諸德且道提得箇什麼良久喝一喝下座。

因檀越入山小參師云眾中還有具頂門上眼底衲子出來照天照地看問鋪蓆既開當路畔行人爭忍不相過師云我這裏釣鼇魚跛鼈出來作什麼進云未審招賢事若何。

師云你不是賢者進云欲觀深閤內更打一重関師云笑煞傍觀問昔日龍女献珠得成佛道未審施主設齋還成佛也無師云善惡若無報乾坤必有私進云有水皆含月無山不帶雲師云却是闍黎會得好。

問荅了復云還更有問話底麼良久云三十年弄馬騎却被驢撲遂撫膝云直得須彌岌嶪海水騰波三十三天一時退位十八大地獄盡乃停酸見麼若者裏見得釋迦拱手彌勒攢眉文殊普賢與伊作侍者若也不見看我七縱八橫且向葛藤裏薦取阿呵呵諸高德且道我笑箇什麼噫我笑昔日雲門臨濟德山岩頭螢火之光蚊蚋之解一人道我呵佛罵祖一人道我得末後句一人道黃檗佛法無多子一人道大覺世尊初生下時一手指天一手指地天上天下唯我獨尊我當時若見一棒打殺與狗子喫似者一隊掠虛漢緫只一期無佛處称尊若是如今喚來一時興伊生按過自餘之軰放過即不可豈不聞。

僧問乾峯云十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在什麼處乾峯拈拄杖云在者裏秪如乾峯恁麼曾夢見也未若是老僧即不然十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在什麼處擗脊便棒却問伊路頭在什麼處待伊擬開口熱喝出去更有箇雲門折脚老比丘不分緇素不辨正邪拈扇子云[跳-兆+孛]跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾似者般和泥合水漢糞掃堆裏埋却十箇五箇又有甚過阿呵呵樂不樂足不足而令幸對山青水綠年來是事一時休信任身心懶拘束大眾休瞌睡好下座。

古尊宿語錄卷第四十三　　　　　士七

古尊宿語錄卷苐四十四　　　　　士八

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

真淨禪師語

住報寧開堂日拈香云此一瓣香恭為今上皇帝祝延聖壽萬嵗萬萬嵗伏願堯風永扇同日月之盛明湯德弥新共乾坤而久固此一瓣香恭為報寧大檀越主特進相公判府左丞伏願舉族享於百祥小大增乎善慶更異特進相公判府左丞兄兄弟弟長為佛法之壍墻子子孫孫永作皇家之梁棟此一瓣香奉為提刑大夫運判朝奉洎文武官僚常居祿位然提刑眾官夙承佛記示作王臣佛法長興外護斯在以因向果皆成佛道於是趺坐白槌竟師乃垂一足云大眾為是一耶是二耶良久云上士一訣一切了中下多聞多不信有疑請問僧問昔日梵王請佛盖為群迷今朝相公請師當為何事師云看進云與麼則靈山一會今日親聞師云聞底事作麼生進云大眾證明師云錯問遠離洞山丈室已坐報寧道場如何是不動尊師云東西南北進云一言已布王官耳吾道今朝得再昌師云大家在者裏進云相公證明學人禮謝問昔日李公登藥嶠雲在青天水在瓶今日臣相請師未審有何言句師云金桃帶葉摘綠李和衣嚼。

進云與麼則法不孤起仗境方生師云重疊関山路進云洎乎蹉過師云不少也僧問曹溪一路闔國人聞報寧一路什麼人聞師云天下人聞進云莫是和尚為人處也無師云且得你承當進云作家宗師師云一任闍黎小度。

復云欲識佛性義當觀時莭因緣時莭既至因緣自會大眾今日一會要知麼是大眾成佛時莭淨緣際會大丞相荊國公及判府左丞施宅舍園林為佛剎禪門固請大善知識開演西來祖道所以教外別傳直指大眾即心見性成佛大眾信得及麼若自信得及即知自性本來作佛縱有未信亦當成佛但為迷來日久一乍聞說誠難取信以至古今天下善知識一切禪道一切語言亦是善知識自佛性中流出建立而流出者是末佛性是本近代佛法可傷多棄本逐末背正投邪但認古人一切言句為禪為道有甚平涉直是達磨西來亦無禪可傳唯只要大眾自悟自成佛自建立一切禪道况神通變化眾生本自具足不假外求如今人多是外求盖根本自無所悟一向客作數他人珍寶都是虛妄終不免生死流轉大眾今二相公特建此道場作大佛事出大眾生死流轉復大眾本來廣大寂滅妙心開發本來神通大光明正法眼藏但迷則長居凡下悟則即今聖賢大眾言多去道轉遠笑他明眼道人眾中莫有明眼道人麼今時佛法渾濫要分邪正使大眾不墮邪見作人天正眼有麼良久云我終不敢輕於汝等汝等皆當作佛下座。

上堂淨法界身本無出沒大悲願力示現受生乃拈拄杖云釋迦老子又來也只為子孫不了大眾若喚作釋迦又是拄杖子若喚作拄杖子又是釋迦於此莫有人断得麼若無報寧潑惡水去也良久云容顏甚奇妙光明照十方我昔曾供養今復還親覲遂擲下下座。

因請主事上堂祖師門下燈燈相續心心相印一燈滅而一燈然一心隱而一心照故萬般之事須藉心明心若不明是事失凖諸禪德要不失凖麼僧堂裏大家著力。

上堂日出心光曜天陰性地昬不知天地者剛道有乾坤直饒識得心大地無寸土廓徹十方自性境界觸事全真若透不過眼不開俱屬勝量己見愚故菩薩遊戲神通淨佛國土成就眾生心不喜樂所以若論此事實謂止止不須說我法妙難思諸增上慢者聞必不敬信乃喝云向下文長。

上堂臘月二十八一年將合煞孟春又到來萬事從頭活遂拈拄杖擲下召大眾云拄杖子已活也見麼為他無佛法禪道知見所以不被四時八莭聲色所轉諸禪德莫也要活麼但是事一時放下當人一大事全躰出現自然活[祝/土]著磕著䶥䶥齖齖如虎戴角阿呵呵下座。

上堂好諸禪德若能離諸相定入法王家法王法道恢廓無涯威德自在勝伏群邪一心空寂妙用河沙。

上堂七分八分百億妙門黃龍老傑累及兒孫然則知恩方解報恩莫有觧報恩底麼你是箇漢纔聞報寧說汝只道得七八分便好拽倒地上驀面唾槌煞擲與狗喫豈不快哉亦未為分外阿呵呵空將未㱕意說向欲行人。

上堂舉臨濟一日與普化在施主家齋際云毛吞巨海芥納須彌為復是神通妙用法爾如然化便踏倒卓子際云得即得太麄生化云者裏是什麼所在說麄說細至明日又去一家齋際又問昨日供養何似今日化又踏倒卓子際云得即得太麄生化云瞎漢佛法說甚麄細師云古人一等參禪悟得脫洒見處明白得用便用不在擬議之間何也為他無佛法知見為礙而令莫有無佛法為礙者麼良久喝云設有又打在無事甲裏。

請首座上堂一番新一番舊新舊相資要成就諸禪德且道成就箇什麼為成就佛事耶成就道場耶成就叢林耶若與麼成就豈有教外別傳乃拈拄杖云此為復是教內教外是新是舊不得喚作抂杖子便成就取好遂擲下下座。

上堂好大眾也無禪也無道也無玄也無妙快活當明者一竅一竅不明愁煞人動即依他和屎合尿參。

上堂法無定旨深淺隨機通人分上秪可自知莫有通人麼點則不到喝一喝下座。

上堂僧問學人一面琴不是凡間木令朝捧上來請師彈一曲師云大眾側耳進云得聞於未聞去也師云是何指法僧提起坐具師云哀哉哀哉汝命何太短進云且喜無交涉師云不是知音進云不如㱕去米葱嶺有人憶師云何得忘却焦桐進云在者裏師云放下著。

復云適來一曲諸人罔措再為一彈快須[聽-王]取驀拈拄杖橫按良久云一曲兩曲聞不聞悲風流水何方去卓拄杖下座。

上堂長安甚閙我國晏然驀拈拄杖云雲門大師來也劄久雨不晴以拄杖敲香卓云新羅在海東臨際小廝兒秪具一隻眼普化賊漢佯狂詐顛尀耐豐干饒舌指出文殊普賢。

上堂心隨萬境轉轉處貫能幽隨流認得性無喜亦無憂好諸禪德恁麼也得不恁麼也得恁麼不恁麼緫得如來說一合相即非一合相須菩提好與三十棒下座。

上堂僧問聲前薦得未是作家喝下承當猶為鈍漢學人上來請師相見師云家富小兒嬌進云也是說道理師云與你一文錢進云今日不著便師云養子之緣僧便喝師云不要哭不要哭問昔日相國之家今朝佛僧之舍未審是同是別師云白鷺灘頭月進云不曉師機願垂方便師云緊峭草鞋僧擬議師云重疊関山路。

復云萬般施設不如常又不驚人又久長好諸禪德古人道處今人行處可謂似地擎山不知山之孤峻如石含玉不知玉之無瑕良久云秖恐不是玉是玉也大奇。

上堂舉三聖問雪峯透網金鱗以何為食峯云待爾出得網來即向你道三聖云一千五百人善知識話頭也不識師云俊哉俊哉快活快活恰似一隻鷂子莫驚著報寧即不然透網金鱗以何為食待你出得網來即向你道待他道一千五百人善知識話頭也不識但拽拄杖打出三門外復云也好快活恰似一隻虎莫動著諸禪德且道報寧快活何似三聖快活莫有快活底漢麼出來定當看良久喝一喝云把手拽不住。

上堂僧問爇香煙上騰集四眾座下為復是神通法爾為復是緫不與麼師云一時被闍黎道了也進云有意氣時添意氣不風流處也風流師云你作麼生會僧便喝師云儱侗禪和僧又喝師擲下拂子云何不更打一棒僧擬議師云棒上不成龍問真淨界中纔一念閻浮早是八千年還許學人称真淨之名也無師云許進云若然者永劫飄流無時觧脫師云百草頭上薦取老僧進云恁麼則小出大遇去也師云且莫錯認好僧禮拜師云果然。

復云佛法二字也大難明三世諸佛向你諸人脚跟下走過你擬要見他早是眼睛落地驀拈拄杖擲下云你且道三世諸佛與拄杖子相去幾何良久喝一喝下座。

上堂舉雪峯云南山有條鼈鼻蛇你等諸人出入好看師云雪峯無大人相然則蛇無頭不行長慶恰如箇新婦兒怕阿家相似便道堂中今日大有人喪身失命雲門拽拄杖攛向雪峯面前作怕勢師云為蛇畫足玄沙云用南山作什麼師云道我見處親切不免只在窠窟裏更無一人有些子天然氣槩報寧門下莫有天然氣槩底麼不敢望你別懸惠日獨振玄風且向古人鶻臭布衫上知些子氣息也難得。

上堂舉起拄杖云舉起也靈光洞耀逈脫根塵復斜亞云放下也躰露真常不拘文字不舉不放復名何物遂擲下云看良久喝一喝下座。

上堂云東家杓柄長西家杓柄短拈起黑漆盆却是白甆盌大唐天子笑不休火裏蝍蟟三隻眼參。

住歸宗開堂日拈香乃趺坐棲賢長老白槌了便有僧出問草庵孤坐誰知出格家風拄杖橫空未審是何宗旨師云雲閑五老水滿雙溪進云若然者劒為不平離寶匣藥囙救病出金瓶師云一條界破青山色進云忽遇五馬行春日萬家和氣生又且如何師云却被闍黎道著進云海神知貴不知價㽞與人問光照夜師云靈利衲僧問飛錫一聲天地動炉煙起處遍乾坤為國開堂於此日師將何法報　皇恩師云耶舍塔前消息在進云皇恩荅處蒙師指朝宰臨筵事若何師云已有隨車雨何須動地雷進云若然者虎出渡河皆此日珠還合浦賀今朝師云知恩有幾人。

復云諸佛心印祖祖傳授所謂教外別傳者蓋取其要妙也其要妙之道在人不在教乘所以㱕宗長老得之以明妙心印印僧俗大眾彼我無差同成佛道還信得及麼權郡大夫得之以妙明心印印一郡千里之事則自然殊途同㱕一毛頭一一明了一一無差然後卷舒自在縱奪臨時皆吾心之常分非假於他術提刑都官得之以妙明心印印十方華藏世界海秪在一毛頭於中或行或坐或去或來遊山翫水選勝尋巒法喜禪恱皆吾心之常分非假於他術眾官得之各以妙明心印印之則王事民事一一明了一一無差然後可行則行可止則止皆吾心之常分非假於他術諸山禪師得之三世諸佛一切法門各以妙明心印印之則法法明了一一無差然後應機接物通變臨時或日面月面佛手馿脚或竪拂拈槌或呵佛罵祖作大佛事皆吾心之常分也遂拈拂子劃云劃断葛藤便擲下云是什麼良久喝一喝下座。

師在筠州九峯辞眾晚參遂舉拂子云昔日世尊拈花迦葉微笑今夜㱕宗舉拂大眾寂然為復寂然者是微笑者是又是箇什麼只如㱕宗舉拂與世尊拈花是同是別若言同法無同相若言別豈有兩般久參先德聞舉便了後進初機却須子細良久云法法緫㱕宗臨機要變通靈源明妙處平等主人翁問遠離九峯丈室已屆㱕宗道場如何是不動尊師云鷓鴣啼處百花香進云萎花風掃去香水雨飄來師云今也如是古也如是進云若然者將為少林消息断如今蹤跡宛然存師云如何是少林消息僧禮拜師云點即不到師云佛法要妙但㱕其宗苟㱕宗也自然無可不可一切成現海印發光今與大眾同已㱕宗住平等本際敢問何者是宗何者是要妙良久云秪為分明極翻令所得遲。

上堂為新舊化主云舊者已還新者復作新舊相資放過一著遂拈拂子云不可作新舊會既不作新舊會又落在甚麼處若知落處受用無窮若不知落處亦受用無窮知落處受用無窮則可知不知落處因甚麼受用無窮明眼衲僧試断看。

上堂舉赤眼因見蛇便與斬断傍僧曰久嚮㱕宗元來只是箇麄行沙門眼曰你麤我麤師云大眾只如赤眼斬蛇向其僧道你麤我麤且古人見處作麼生遂舉拂子云今日㱕宗舉拂子與當時㱕宗斬蛇是同是別良久云人人有箇天真佛妙用縱橫緫不知今日分明齊指出斬蛇舉拂更由誰。

上堂今日乃是第二箇四月不見古人道放過一著落在第二雖然第二未免秪是前來孟夏漸熱乃呵呵大笑云有利無利不離行市西川成都府漏藍子一文錢三箇五箇撒在諸人面前一一可以治病又且不知庐陵米作麼價。

上堂師乃到法座前顧視大眾便㱕方丈。

上堂云南泉斬猫兒與㱕宗斬蛇叢林中商量還有優劣也無優劣且止只如趙州帶靸鞋出去又作麼生若也於此明得德山呵佛罵祖有什麼過於此不明[舟-(白-日)]霞燒木佛院主眉鬚落所以禍福無門唯人自召喝一喝下座。

上堂你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子奪却你拄杖子大眾見錢買賣莫受人謾知麼有利無利不離行市阿呵呵却憶趙州勘婆子不風流處也風流喝一喝下座。

上堂舉僧問雲門如何是雲門一曲門云臘月二十五忽有人問㱕宗如何是㱕宗一曲但向伊道五月二十五且道㱕宗與雲門意作麼生今之與古相去幾何又云唱者如何門云且緩緩忽有人問㱕宗唱者如何向他道莫錯莫錯且道㱕宗是雲門非雲門是㱕宗非乃喝一喝云是非緫去却是非裏薦取。

上堂擲下拂子云㱕宗擲下拂子大眾一時覩見任是鶻眼龍睛也須遭伊繫絆喝一喝下座。

上堂今朝七月二十秋風凉冷相及一切佛法現前自是常情不入遂舉拂子云拂子已入也為伊無佛法知見解會汝諸人見道無佛法知見便道大盡三十日小盡二十九作箇無事商量喝一喝云瞎屢生。

上堂舉僧問悟本大師寒暑到來如何迴避本云何不向無寒暑處去僧云什麼處是無寒暑處本云寒時寒殺闍黎熱時熱煞闍黎師云大眾若也會得不妨神通遊戲一切臨時寒暑不相干若也不會且向寒暑裏經冬過夏喝一喝下座。

上堂八月中秋凉風蕭索衲僧去來如雲似鶴山北山南有路通一條拄杖橫擔却是即是覺不覺切忌隨他老盧脚喝一喝下座。

上堂今日淵上座設道吾饡飯點趙州茶拈出如來一大經卷為諸人徹困驀拈拄杖擲下云道吾飯趙州茶如來一大經卷此三種法門盡在拄杖頭上撒開也東西南北四維上下一任變通目在受用三十年後不得辜負淵上座若也不知數日雨寒秋風漸冷喝一喝下座。

施主捨法衣上堂大眾諸佛法衣得之者出三界離五欲成大道度眾生遂舉衣云舉起也地獄停酸脩羅息戰放下也帝釋搖頭諸天罷樂不舉不放十方法界情與無情同成佛道未審捨法衣者成得箇甚麼良久云自從盧老收㱕後須信人人緫有之。

長安化主㱕上堂大眾一兩絲一疋絹一一盡從蚕口現口中吐出濟人間衲僧如何緫不薦若也薦家家門裏含元殿喝一喝下座。

開炉日上堂凡夫色礙二乘空碍菩薩色空無礙目前萬象森羅理事融通自在僧堂又添煖火十方高人共會不必更分彼此同是一真法界喝一喝下座。

上堂云今朝十月二十五須知有法離言句本明本妙不假脩一隊古佛參堂去。

上堂冬後一陽生乾坤解通變衲僧莫守株彼此丈夫漢日用天真活人人自可見如何都不顧隨他物所轉喝一喝下座。

啟聖莭上堂舜日共佛日長明堯風與祖風並扇所謂一人有慶兆民頼之祝延　聖壽今正是時乃呼萬嵗萬萬嵗下座。

上堂僧問乾坤之內宇宙之間中有一寶秘在形山山即不問如何是寶師云闍黎終日騎牛不識牛進云恁麼則從今日歸家去也師云如何是那一寶僧便喝師云前三三後三三又作麼生進云謝師指示師却喝云不識雲門関棙子等閑動著眼眵眵。

復云那一寶非今非古非僧非俗非男非女十二時中光明炟赫還有人著得價麼若有人著得價三十年後不得辜負㱕宗莫有人著價麼這一隊漢十二時中是箇甚麼喝一喝下座。

上堂今朝十月半天上月初圓遂拈拂子云拂子豈不是圓又敲禪床云何曾偏來大眾只這偏圓道聲色閙浩浩眼耳但見聞莫問㱕宗老。

上堂衲僧門下無非過量境界自在禪定乃喝一喝云豈不是過量境界又謦咳一聲云豈不是自在禪定阿呵呵將此深心奉塵剎是則名為報佛恩。

上堂好雪大眾米麫柴炭之屬一切成現寒則圍炉向煖火困來拽被蓋頭眠好大眾適從僧堂來却向僧堂去喝一喝下座。

上堂大眾休得也無了期共來林下學無為袈裟同肩一佛子相逢能得幾多時喝一喝下座。

化城大師來上堂三界無安猶如火宅出得火宅未到寶所且在化城今日相逢化城不見寶所何在元來只是舊時源上座大眾元來一時緫是舊時人伏惟珍重。

上堂大眾古人道盡大地是箇解脫法門枉作佛法會却何不見山是山見水是水㱕宗則不然盡大地是箇解脫法門不作知見解會有時見山不喚作山有時見水不喚作水大眾彼此丈夫莫受人謾。

上堂大眾㱕宗不是無禪可談無法可說正值雪寒不冝久立乃喝一喝云㱕堂向火。

上堂云今朝正月初五未免為君重舉斬新日月分明禪家且莫莽鹵還有不莽鹵底麼且道是甚麼喝一喝下座。

上堂今朝正月初十晴暖春風襲襲觸目無碍法門大家一時證入喝一喝下座。

上堂云大眾佛法兩字彼此不著便眾中莫有師子兒麼不敢望你哮吼一聲使大眾一時頂門上眼開且莫嚼他古人殘羹餿飯也難得㱕宗今日謾你諸人去也驀拈拄杖擲下云南山鼈鼻蛇解弄者収取喝一喝下座。

上堂二月仲春漸喧時來萬物爭妍莫待桃花悟道出門芳草芊芊喝一喝下座。

上堂舉教中道不見一法是大過患乃喝一喝云有什麼遇驀拈拄杖卓云有什麼患復橫桉云德山棒臨濟喝舉世何人觧提掇天高地逈萬象閑捴是僧家好時莭遂擲下云是什麼時莭喝一喝下座。

上堂世尊三昧迦葉不知迦葉三昧阿難不知因甚不知只為淺深有異三德六味施佛及僧法界有情普同供養首座三昧大眾不知囙甚不知對面不相識開單展缽拈匙放筯大眾三昧各不相知因甚不知阿呵呵復拈拄杖橫按云我觀法王法法王法如是卓拄杖下座。

上堂拈拄杖云涅槃心易曉差別智難明古人道你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子我奪却你拄杖子㱕宗則不然你有拄杖子我奪却拄杖子你無拄杖子我與你拄杖子大眾芭蕉與麼㱕宗不與麼且道與麼是不與麼是擲下拄杖云是什麼良久云是即龍女頓成佛非即善星生䧟墜。

上堂山門今日供養羅漢為十方檀越酬還心願亡者生天見存獲福召云大眾但秪隨例飡䭔子莫問人間短與長復拈起拄杖云我生已盡梵行已立所作已辦不受後有三界不奈伊何堪受人天供養這一隊少叢林漢緫好與二十拄杖喝一喝下座。

上堂大眾彼我雖殊根塵有異然則性自平等無平等者平等尚無况有不平等者驀拈拄杖云情與無情共一躰處處皆同真法界遂擲下云撲落非他物且道是什麼物喝一喝下座。

隆慶長老來上堂大眾教中道佛滅度後為善知識者緫是見佛來然則其為善知識者亦不可容易覩善知識者亦不可輕慢隆慶禪師斯之謂也老僧與知事首座大眾同增歡慶乃喝一喝云虎溪宗[泳-永+(瓜-、)]龍山子孫吉州隆慶大啟禪門古人所謂從門入者不是家珎驀拈起拄杖云為是家珎為是外物大眾却請隆慶禪師决断擲下拄杖下座。

因開福專使至上堂近有人從成都來乃得潭州信却說庐陵米價高驀拈起拄杖云風行草偃擲下云是什麼喝一喝下座。

上堂日徃月來大盡小盡光陰已去生死漸近大眾緫是祖師門下客須知生死不相関且道㱕宗與麼說話還有過也無良久云父母不[聽-王]不得出家。

上堂舉昔日臺山路上有一婆子凡有僧問臺山路向什麼處去婆云驀直去僧擬行婆云好箇阿師又恁麼去師云遊臺山者憧憧徃來莫知其數未有一人不被伊謾唯趙州一日謂眾曰臺山下婆子被老僧勘破了也大眾雖然不受伊謾若點檢來也好喫婆手中棒且道趙州過在什麼處若知趙州過方解不受人謾㱕宗門下莫有不受人謾底麼喝一喝下座。

上堂如來大師云不能了自心如何知正道又寒山菩薩云一念了自心開佛之知見大眾是什麼直下了取拈拄杖云阿誰不見阿誰不知知見分明又擊禪床云阿誰不聞阿誰不了了心平等若此觀者名為正觀若他觀者名為邪觀卓拄杖下座。

上堂良久云舩子下楊州大地無寸土蛇咬蝦䗫聲更有眾生若驀拈拄杖擲下云今朝二十五喝一喝下座。

上堂今朝六月旦萬物隨特變地肥茄子多雨足甜[瓜-、]賤紅桃大似拳綠李圓如彈誰識㱕宗大道心拈來一一人難辨驀拈拄杖云你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子我奪却你拄杖子又作麼生辨若辨得出不虛在㱕宗過夏若辨不出禪床且替他喫棒乃擊禪床下座。

上堂大道不假雕鐫人心何須造作但知一切臨時拈來無非妙藥驀拈拄杖云豈不是妙又擲下云拋來擲去有什麼過乃喝云纔有是非紛然失心。

上堂古人有大智慧隨冝自在無可不可故僧問古德如何是古佛心荅云墻壁瓦礫是僧云墻壁瓦礫豈不是無情德云是僧云無情還解說法否德云常說熾然說無間歇其僧於言下大悟證無情說法師云古佛身心如飲醍醐渴心永寂奇特甚奇特安樂則不妨安樂若是德山臨濟炟爀兒孫他亦不喫這般茶飯何也不是他所食之物且道德山臨濟兒孫所食何物良久乃噓噓佛法門中可謂刁刀莫辨魚魯難分下座。

上堂今朝六月二十五莫問超佛及越祖但秪粥飯飽便休日月朝昬自回互驀拈拄杖云回互不回互佛殿走出三門僧堂趒過厨庫拄杖子穿却諸人鼻孔迴而更相涉乃擲下良久云不尓依位住喝一喝下座。

上堂一葉落天下秋庐山山北到江州驀拈拄杖擲下云若知撲落非他物須信縱橫得自由。

解夏日上堂四月十五結夏七月十五解夏世俗諦中有秋有夏有解有結佛法門中無是無非無得無失莫非妙用有時結也九十日內水泄不通聖凡路絕誰敢咳嗽若咳嗽也須是你解咳嗽始得有時解也十方通徹去來自在亦須知有路頭去處始得且道不觧不結又作麼生良久喝一喝下座。

上堂欲識佛性義當觀時莭因緣昨日撞鍾送法眼入塔今朝擊皷集禪眾陞堂千般時莭萬種因緣緫不出這箇大眾且道這箇是什麼乃喝云異生見解我執不同又爭恠得老僧。

上堂今朝八月中秋正是月圓當戶所謂盲者不見非日月之咎故經云是法平等無有高下迷者自迷悟者自悟大眾當知不得莽鹵。

上堂一切眾生緫一般妙明日用更無偏等閑却被邪師指剛道西來別有禪驀拈拄杖云且道是西來是妙明心地復擲下云試断看喝一喝下座。

上堂云今朝九月一夜來霜氣寒當知門外路一一透長安喝一喝下座。

上堂諸州丐士經年去次第㱕來復納䟽打皷普請共證明今朝九月二十五大眾證明則不無須知鉢盂飯粒粒皆辛苦鉢裏飯滋味大眾緫知㱕宗道今朝九月二十五又且如何良久乃呼侍者參退請諸郡化主喫茶喝一喝下座。

上堂今朝十月一天下暖炉開衲僧頂門眼依舊蒙塵埃嵗月既已徃死生還到來床添新[葶-丁+呆]薦一任雪成堆遂拈袈裟角云大眾人人有分須是頂門眼開始得喝一喝下座。

上堂古人所謂終日忙忙那事無妨師云不妨簡要只如開單展鉢拈匙把筯揚眉瞬目有什麼妨處行住坐臥動靜去來又有何異驀拈拄杖敲香卓云妨箇什麼復擲下云不可喚作忙也敢問大眾那事作麼生良久喝一喝下座。

上堂是日已過命亦隨減如少水魚斯有何樂唯二乘禪定寂滅為樂是為真樂學般若菩薩法喜禪恱為樂是為真樂三世諸佛慈悲喜捨四無量心為樂是為真樂石霜普會云休去歇去冷湫湫地去是謂二乘寂滅之樂雲門云一切智通無障碍拈起扇子云釋迦老子來也是謂法喜禪恱之樂德山棒臨濟喝是三世諸佛慈悲喜捨之樂除此三種樂不為樂也且道㱕宗一眾在三種內三種外良久云今日莊主設饡飯俵䞋錢參退僧堂內普請喫茶去喝一喝下座。

上堂萬法是心光諸緣唯性曉本無迷悟人只要今日了好大眾修山主見處與大眾見處日用無差大眾見處與㱕宗長老見處日用無差歸宗見處與雲峯山主日用無差雲峯見處與深首座日用無差乃喝云莫分彼我彼我無荖心光共曉日用堪誇驀拈拄杖云阿誰不見阿誰不曉擊香卓云阿誰不聞復擲下云是什麼喝一喝下座。

上堂舉龐居士云十方同聚會箇箇學無為此是選佛場心空及第㱕大眾緫是選佛之人既到㱕宗門下須是一箇箇心空及第㱕不可作長行粥飯僧彼此出家離世俗誰言祖獨有南能。

上堂今朝臘月初五有事為君直舉靈湯禪師到來救濟大開府庫荖珎異寶不慳所好臨時揀取雖然一一㱕宗不妨却分賓主乃喝云且道是賓是主復喝云賓主歷然久參到此也須莽鹵。

上堂獨樹不成林人人緫知有梵剎一纔興大家出隻手驀拈拄杖云家家門前火把子復擲下云各自看取喝一喝下座。

上堂今朝臘月二十五雲門一曲為重舉馿脚佛手總現前明眼衲僧多莽鹵喝一喝下座。

上堂滿目文殊普賢境界直下分明道無不在驀拈拄杖擲下云拋來擲去有什麼過喝一喝下座。

上堂二月仲春漸暄時來萬化可憐到處桃紅柳綠石頭也生暖煙驀拈拄杖擲下云有意氣時添意氣不風流處也風流喝一喝下座。

上堂靈光洞曜逈脫根塵躰露真常不拘文字此是百丈大智禪師舉揚大眾作麼生良久云在家疑是客別國却為親喝一喝下座。

上堂南閻浮提眾生以音聲為佛事所謂此方真教躰清淨在音聞是以三乘十二分教五千四十八卷一一從音聲演出乃至諸代祖師天下老和尚種種禪道莫不皆從音聲演出庭前栢樹比斗藏身德山呵佛罵祖臨濟喝豈不從音聲演出何況世間所有一切事法不從音聲成就者然後音聲無盡演說無盡見聞無盡利樂無盡苟入此法門得旋陀羅三昧自在海良久喝云十方羅漢喝一喝下座。

上堂今朝三月初五正是清明景序豈獨遊人徃來更兼蜂狂蝶舞須信自在神通彼此性真妙具萬物緫非断滅衲僧別求禪悟弃本逐末喝一喝云馿年下座。

上堂今朝三月初十剳久雨不晴舩子下楊州東海鯉魚打一棒洞庭湖裏浪滔天須知大道本無偏喝一喝下座。

上堂今朝三月十五又是月圓當戶祖意教意同別但看鷄寒上樹驀拈拄杖云春無三日晴夏無十日雨復擲下云處處綠楊堪繫馬家家門底透長安喝一喝下座。

上堂如來世尊云菩薩覺成就故不與法縛不求法脫不敬持戒不憎毀禁不重久習不輕初學何以故一切究竟覺彼此成佛故如是則僧也如是俗也如是凡也如是聖也如是賢也如是愚也如是驀拈拄杖云拄杖子亦如是擲下云如是如是。

上堂舉西天昔有七女遊屍陁林見一死屍妹問姉曰屍在這裏人在什麼處姉曰妹妹妹應喏姉曰在什麼處於是空中散花女曰空中散花者誰應曰我是帝釋見聖者善說般若感我天宮特來散花聖者欲何所須我當供給女曰別無所須只要箇無根樹子帝釋曰我天宮無種不有若要無根樹子即無女曰帝釋帝釋應喏女曰這箇是什麼帝釋遂隱去大眾且道帝釋是會了隱去不會了隱去又道善說般若感我天宮又道無無根樹子大眾且作麼生明得不辜負聖女若也不會不得辜負帝釋㱕宗亦有箇無位真人憨憨癡癡跛跛挈挈且恁麼過時喝一喝下座。

王主簿到上堂僧問雲門大師欲一棒打煞釋迦老子和尚又欲糞掃堆裏罯殺雲門未審和尚罪過還許學人檢點也無師云且莫造次學云和尚坐断廬山為什麼不識某甲這話師云三十棒學云關師云點學云劄師云念汝做街坊。

復云憶在報寧日彼彼各年少而今住山來各各已衰老休話人間短與長相逢把手呵呵笑呵呵笑逍遙自合無為道驀拈拄杖敲香臺云不可不自在復擲下云不可不逍遙喝一喝下座。

復云一切禪與道觸目無非妙貴賤但臨時不要生機巧驀拈拄杖云三世諸佛說不到諸代祖師傳不及遂擲下云是什麼喝一喝下座。

師住寶峯開堂日接得左司手中䟽乃示眾云左司傳授炟爀現前泐潭把呈分明薦取薦與不薦却付與表白表白擬接復收迴云不見道權柄在手縱奪臨時非但泐潭如是左司眾官神通變化各各具足却度與表白宣罷於是就座問話畢師乃云適來白槌云法筵龍象眾當觀第一義且道何名第一義如何所觀大眾當知欲得分明現前可以直截自觀若能自觀名為正觀若他觀者名為邪觀而令莫有能自觀者麼既能自觀即能他觀且道即令左司眾官僧俗大眾一一是箇什麼噫觀音妙智力能救世間苦可謂一一圓妙一一本靈一一神通變化緫不欠少了無生死可相関若不能自觀者為迷真覺性還却受輪迴然洪州乃江西大都督府古今已來人傑地靈佛事與盛昔有馬祖以禪道化人亮座主乃教法救世亮一日來參馬祖祖曰見說座主大講得經論是否亮云不敢祖云將什麼講亮云捋心講祖曰心如工伎兒意如和伎者又爭講得經亮乃抗聲云心既講不得虛空莫講得麼祖曰却是虛空講得亮不肯便出去祖召云座主亮迴首豁然大悟師云而今聞却是虛空講得多便向虛空裏釘橛殊不知馬大師神通光明觧黏去縛又龐居士問馬祖云不與萬法為佀者是什麼人祖曰待汝一口吸盡西江水即向汝道師云禪門多作奇特商量玄妙觧會又不見馬大師威光自在裁長補短又大梅初參馬祖問如何是佛祖曰即心是佛師云如今徃徃向即心裏喪身失命須還他馬大師觀機設法應病與藥一切臨時無可不可其大據蒙馬師開示豁悟本心一得永得更不他觀直入深山庵居岩宂後因有僧遊山見之問曰庵主住此山多少時梅曰只見四山青又黃僧又問出山路向甚麼處去梅曰隨流去祖聞之令一僧去問云和尚見馬師得箇什麼便住此山梅曰馬師向我道即心是佛我便向這裏住僧云馬師近日佛法又別梅云作麼生別僧曰又道非心非佛師云且道馬大師還有為人底意也無梅云這老漢惑乱人未有了日在任汝非心非佛我秪即心是佛師云知恩方觧報恩僧迴舉似祖祖召大眾云梅子熟也龐居士遂去問梅曰久嚮梅子熟還許學人摘喫也無梅云你向什麼處下口士云百雜碎梅曰還我核子來師云且道此二人相見還有優劣也無梅臨遷化時聞鼯鼠聲乃曰即此物非他物汝等善護持之吾今逝矣師云大眾既非他物是什麼物復云近有無盡居士曰大都此物非他物豈有南宗與北宗如今衲子多是爭南宗北宗雲門臨濟却被箇俗漢子點破雲門臨濟兒孫不勝懡㦬久立諸官伏惟珎重。

入院上堂馬祖傳心石門泐潭乾師揔師前三後三老僧到來如何指南遂拈拄杖云你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子我奪却你拄杖子良久云我雖與你同條生不與你同條死乃擲下拄杖喝一喝下座。

因雙林下生長老來上堂云寶山不易到既到莫空迴莫有不空迴者麼遂擲下拄杖云是什麼良久云不見雙林釋迦老又聞弥勒下生來喝一喝下座。

上堂今朝正月二十五孟春猶寒人共舉分明佛法不二門甜者自甜苦者苦喝一喝下座。

開馬祖塔日上堂放過一著落在第二有利無利不離行市家家門外綠楊垂不獨春風折桃李馬祖堂開二月初二觸目遇緣法門大啟不如㱕去來良久云向什麼處去馬祖堂中燒香罷僧堂裏喫茶。

施主看藏經請上堂云毗盧藏中有大經卷含真空而體寂鏡妙色以圓明驀拈拄杖云三世諸佛一大藏教盡在裏許阿誰不見阿誰不聞聞見分明是箇什麼喝一喝下座。

出外㱕上堂㱕來閏二月閴寂寶山中城隍耳目盡塵勞萬事空春水綠野花紅須信禪家道莫窮信手拈來一枝草臨機生煞任西東。

上堂舉僧問馬祖如何是佛祖曰即心是佛師云馬大師也是看孔著楔然現前一眾雖不受馬駒所踏是不可忌古人大慈悲故誰教從來今日清明良久云與大眾同到塔上燒香。

上堂今朝二月二十五野草閑花相共舉信手拈來一一玄癡人莫認庭前樹眾中莫有不受惡水潑者麼遂拈拄杖擲下云秪這拄杖子亦不辜負大眾喝一喝下座。

上堂時光迅速那事如何雖然如是我不敢輕於汝等汝等皆當作佛故先覺云一切障碍即究竟覺驀拈拄杖云不是究竟覺遂擲下拄杖云拋來擲去有何障碍喝一喝下座。

上堂今朝三月初十知事首座大眾尊候萬福良久云山前大小麦穗也未直嵗照顧牛馬莫教踐踏秧苗典座厨中調和眾口監院庫下坐籌帷幄決勝千里諸寮舍各各照顧火燭勝上座設饡飯供養馬祖大寂禪師大眾緫飽老僧亦飽驀拈拄杖云拄杖子亦飽山河大地亦飽遂卓云參退堂中喫茶。

上堂擲下拄杖云撲落非他物且道是什麼物縱橫不是塵既不是塵是箇什麼山河及大地全露法王身山河大地諸人揔見那箇是法王身良久云只為分明極都緣日用親。

上堂一夏九十日看看捋欲畢為報求佛人今朝七月一教中道佛身無為不墮諸數且道如何是無為佛身於此薦得不逐四時之所遷萬物之所變若也不薦人漸老又經秋等閑白却少年頭喝一喝下座。

上堂今朝八月初五禪家安閑國土甜則甘草元甜苦則黃檗元苦若也得意忘言自然超今越古。

上堂古人道毫釐有差天地懸隔且道毫釐不差又如何良久云僧堂裏喫茶。

上堂今朝八月十五又是月圓當戶月不照人人不問月彼此不相干趙官家國土不如㱕去來田中晚稻近日好雨喝一喝下座。

化主廻上堂演上人今日作齋供養羅漢為供養過去耶現在耶未來耶若供養過去已過去未來未至見在無住三世既不有一心何所依乃召云演上座正好供養過去亦如是見在亦如是未來亦如是彼亦如是此亦如是一切諸法亦如是復召云演上座正好供養供養亦如是如是如是。

上堂道德經曰大巧若拙大辯若訥師云達人到此身心一如身外無餘十方法界只在目前。

上堂一年十二月倐忽又臨頭人漸老水長流世有何人便肯休休休不如㱕去來自有無繩水牯牛喝一喝下座。

上堂方上人今日為施主供養羅漢且道羅漢來也無若來在什麼處若不來又供養他作什麼乃頋謂大眾云要識真羅漢麼元來緫在這裏復召云方上座還見麼正好供養來無所從去無所至一一不生一一不滅性真妙明常住世間清淨本然周徧法界若也如是萬兩黃金亦消得若不如是滴水難消老僧隨例飡䭔子也得三文買草鞋。

聖莭上堂率土之土皆属王土率土之民莫非王民今朝臘月八日當釋迦如來成道之辰是今上皇帝降誕之日所謂前聖後聖聖德共明人王法王王道同久應千年之慶運綂萬國之歡心伏惟皇帝陛下萬嵗萬萬嵗復召眾云大殿上念佛祝延聖壽下座。

上堂舉佛在之日有一女人禮佛乃於座前入定佛遂勑文殊出之文殊入百千金剛三昧出女子定了不可得時有罔明亦入三昧唯彈指三下女子從定便起師云且道文殊何故出女子定不得只如今日擊動法皷大眾齊到座前與罔明出女子定為是同是別不見古人道欲識佛性義當觀時莭因緣大眾緫是祖師門下參玄上士試觀看若見得出家事畢解脫安樂世俗塵勞不用閑觀喝一喝下座。

上堂數日出入或風或雨或陰或晴或聚或散或鄉或村或縣或邑及至㱕來三門依舊向南開復云大眾㱕堂喫茶。

上堂出家沙門清淨佛子莫於袈裟下失却人身所以古人道了即業障本來空未了還須償夙債且道袈裟下了箇什麼便業障本來空未了箇什麼還須償夙債出家門中也須子細不得莽鹵一等行脚離鄉別井出一叢林入一叢林訪尋善知識决擇生死直須子細假饒了得我更問你只如僧問雲門二祖是了未了雲門云確眾中作麼生商量時中如何受用大眾要會麼良久云昨日化主㱕山一年在外化導不易有利無利不離行市喝一喝下座。

上堂西瞿耶尼北欝單越家家門前長安道到處通徹驀拈拄杖云拄杖頭上千荖萬別乃擲下拄杖喝一喝下座。

古尊宿語錄卷苐四十四　　　　　士八

古尊宿語錄卷第四十五　　　　　士九

僧錄司右闡教兼鍾山靈谷禪寺住持　淨戒　重校

真淨禪師語

上堂今朝欲入室侍者報言參搥鍾并擊皷分明為指南非但鍾鳴皷響飛禽走獸草木叢林森羅萬象昨日仁上人設齋一一為諸人徹困還有知恩報恩者麼老僧亦在其間良久云欲知端的意盡在不言中下座。

上堂今朝二月二十五金銀琉璃握成土禪家如意自在心妙用縱橫無不是彼此男兒大丈夫勸君莫咬他人語。

上堂三月本不生二月何曾滅不滅與不生人心自分別分別既不生一切皆寂滅山河大地不可不寂滅如今一一現前不可不寂滅大眾還入此境界麼即今又緫在何處喝一喝下座。

上堂今朝三月初五天地不晴久雨雲門劄意分明衲僧如何伸吐驀拈拄杖云雲門大師來也劄久雨不晴臨時變化不涉途程遂擲下云切忌隨他拄杖子去下座。

上堂今日三月十朝衲僧知見雄豪步步直須有主擬議打折馿腰。

上堂先上座煑栗黃粥供養禪眾喫了緫飽齁齁地掛起鉢盂知恩方解報恩三十年後不得辜負趙州老直饒當下見得倜儻分明不隨古人言語所轉各證無生法忍得大解脫須知三年一閏九月重陽是何宗旨喝一喝下座。

上堂今朝九月初五佛法未甞間阻開單心印發光何况上來下去大眾了然生死不相干快樂共住喝一喝下座。

上堂今朝九月初十衲僧門風壁立不是宗乘強為欲破禪家法執遂拈拄杖云若喚作拄杖子翳汝眼睛不喚作拄杖子避色逃聲乃擲下云還我師子兒來喝一喝下座。

上堂今朝九月十五月色十分顯露人心纔有是非便被浮雲點污喝一喝下座。

上堂今朝九月二十大道本無拘執放開把住自由還要人人悟入喝一喝下座。

因施主上堂佛以一音演說法眾生隨類各得解僧俗男女平等心一一皆同證法界。

上堂今朝十月初十滴水滴凍禪眾上來長老說夢忽然夢裏覺來顯發人人佛之妙用乃垂一足云不是佛之妙用又喝一喝云不是佛之妙用大眾上來下去不是佛之妙用復召云大眾分明是夢師一日到法座前乃提起數珠復顧視云大眾數珠一百八便㱕方丈。

上堂茲日夏首眾僧結制之辰泐潭山比丘克文與清淨大眾踞菩薩乘修寂滅行以大圓覺為我伽藍身心安居平等本際涅槃自性無繫屬故令我敬請不依聲聞當與十方如來及大菩薩三月安居為修菩薩無上妙覺大因緣故離諸垢染清淨梵行若能如是所謂如蓮華不著水心清淨超於彼。

上堂清大師則上人數年在浙中緣化石筧供具等比者迴山不勝欣喜然於道人分上一切所作而無作意既無作意則是無功用大解脫法門所謂無為而無所不為信手拈來不勞心力種種聖像種種經卷種種莊嚴種種供具種種佛事驀拈拄杖云緫在拄杖頭上東涌西沒南涌北沒撒開也堂上庫下佛殿僧堂及諸寮舍種種莊嚴種種清淨法喜禪恱遂擲下云撲亦撲不破蕩亦蕩不散來無所從去無所至無成無壞東海鯉魚打一棒雨似盆傾若信不及華藏世界所有塵一一塵中現法界寶光化佛如雲集此是如來剎自在却還清公大師伏惟珍重。

上堂今朝四月二十五為報禪家莫莽鹵淥水青山在目前一一分明佛淨土擬心早不淨了也不擬心又作麼生㱕堂喫茶。

上堂倐忽又是五月時莭交參緫別同異成壞重重一一融通皎潔驀拈拄杖云一切時分緫在拄杖頭上不見有一塵一眾生不成佛者且道泐潭山一眾有不成佛者也無乃擲下云是成是壞喝一喝下座。

上堂今朝五月復端午隨眾生心觧分布糉子雖然應所知要須一一知來處且道從什麼處來驀拈拄杖云若知拄杖子來處即知一切法來處所以道隨眾生心應所知量循業發現只如大眾從甚麼處發現一一分明在目前若知發現不妨奇持若也不知何名出家遂擲下云只者末後一著也大難會喝一喝下座。

上堂今朝五月半為眾决定断普請共成佛不須恠老漢下座。

出外㱕上堂古人所謂有物流動人之常情情若不生則老僧出入動靜無去來之作自然人事周徧又何妨遊戲神通藏法喜禪恱樂則與大眾同住如來寂滅海究竟覺喝一喝下座。

上堂今朝六月又初一為報諸人莫自屈日用無非大智門摩訶般若波羅密。

上堂般若靈智㧞二親而㱕佛國沙門誠信設一飯以飽禪僧因緣既在功德何窮驀拈拄杖云所謂靈源明皎潔枝[泳-永+(瓜-、)]闇流注乃擲下云參同不二心㱕堂喫茶去喝一喝下座。

上堂今朝六月二十却歎時光催急看看解夏到來拂拭拄杖與笠無非妙用神通盡是心心證入不須向外馳求拋却自家城邑。

上堂今朝又是七月一夏去秋來自相失各悟自己性無生人人當下成佛訖大眾莫道我不受者惡水潑如今叢林多作此解。

上堂舉古德問僧云是什麼聲云蛇咬蝦䗫聲德云將謂眾生苦更有苦眾生又有古德問僧曰是什麼聲曰雨滴芭蕉聲德云莫謗如來正法輪師云有一轉語可以安邦定國主聖臣賢有一轉語國清才子貴家富小兒嬌若是辨得出許你於十字路頭不畜一粒米不種一莖菜接待徃來真善知識若辨不出炙脂帽子鶻臭布衫且與麼東過西過喝一喝下座。

上堂但以禪門了却心頓入無生知見力驀拈拄杖云不是無生[祝/土]著你鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾不是知見誰不明了誰不具足阿誰無分不是頓入閻老子呵呵大笑云泐潭山裏一眾若於者裏薦得去盡作雲門烜爀兒孫若薦不得緫属閻羅老子所管遂擲下拄杖下座。

上堂昨日有人從袁州來却得洪州信說道長安米價高福建路荔枝熟前三三後三三泐潭山裏五日一參下座。

上堂今朝又是九月一暑徃寒來春復秋須信人人一叚事不同時莭逐遷流既是人人一叚事為什麼有信者有不信者不見世尊云一雨所潤三草二木。

上堂舉古人云如珠在盤不撥而自轉只如大眾開單展鉢拈匙把筋一切時中所作所為又何假人撥而後轉乃至雲門糊餅趙州栢樹德山棒臨濟喝又何假人撥而後應自是你諸人不悟後錯會又干他糊餅栢樹棒喝甚麼事豈不見六祖大師云汝當一念自知非自己靈光常顯現。

上堂舉雲門大師云盡大地是個觧脫門枉作佛法會却何不見山是山見水是水師云大小雲門錯下名言好與三十棒如今既不喚作山不喚作水又喚作什麼若有明眼衲僧辨得出三十棒却還泐潭若辨不出三十棒分付闍黎喝一喝下座。

上堂舉祖師云正說知見時知見即是心當心即知見知見即如今師云若道是教外別傳又說道即如今况此一心知見為復是諸人即令一心知見為復是諸佛知見若道是諸人即令一心知見有底又不肯說心說性若道是諸佛知見又有何荖別試為泐潭定當看若定當不出虛消信施。

上堂今朝十一月莭候又嚴寒倐忽光陰過死生君自看是日已過命亦隨減如少水魚斯有何樂須知人人赤肉團上有一物能隨萬事變不逐四時凋且道是什麼喝一喝下座。

上堂舉僧問雲門如何是學人自己門云遊山翫水師云且道雲門荅這僧不荅這僧莫謗雲門好若道不荅這僧什麼處是不荅處眾中多是師承學解承言者喪縱不在文字語言上又打在無事裏所謂滯句者迷若識得雲門大師即識得自己可謂不見一法即如來方得名為觀自在。

上堂祖師西來教外別傳所謂如牛駕車車若不行打車即是打牛即是大眾人各有一頭水牯牛駕個車子即是毛色有異心相不同有赤者白者青者黃者黑者如今莫待下痛鞭各自拽個車子㱕堂喫茶去下座。

元旦日上堂問話畢師云一問一荅皆是當人各各神通光明清淨妙心一一從自己運將出來烜焃現前自是眾生迷情不覺不知改旦新元伏惟知事首座大眾尊候萬福良久云昨日今朝事不同人人依舊主人翁雖然平等添新嵗夢覺元來緫是空是空却不空二十空門元不著一性如來躰共同喝一喝下座。

供養羅漢上堂三界唯心萬法唯識未有一法不從心之所生心若滅也一切法滅所以過去心不可得未來心不可得見在心不可得三際既不有一心何所生大眾但盡浮想盡證阿羅漢浮想不盡緫属流浪生死喝一喝下座。

上堂古人云仁者見之謂之仁智者見之謂之智雲門云一切智通無障礙拈起扇子云釋迦老子來也又拈起扇子云[跳-兆+孛]跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾好一切智智清淨無二無二分無別無断故佛手開馿脚步東西生緣別處喝一喝下座。

上堂今日供養羅漢夜來四方高人諷誦妙法蓮華經安樂行品一遍大眾作麼生是安樂行擬心早不安樂了也乃喝一喝云豈不是安樂行如何是透法身北斗裏藏身豈不是安樂行如何是祖師西來意庭前栢樹子豈不是安樂行如何是超佛越祖之談糊餅豈不是安樂行以至僧俗大眾一一清淨光明住持豈不是安樂行乃至一佛二菩薩一一羅漢一一辟支佛無不清淨實相住持所謂安樂行也大眾唯有髻中寶珠不妄與之雖然不與亦人人具足十二時中光明烜焃阿誰欠少還會麼㱕堂喫茶去喝一喝下座。

上堂衲僧門下有賔有主有時賔也和其光同其塵四五百條花柳巷二三千處管絃樓有時主也奪賊馬煞乎賊披毛戴角入鄽來優鉢羅花火裏開大眾只如賔主未分時如何今朝三月十五。

章江長老來上堂舉僧問雲門如何是諸佛出身處門云東山水上行泐潭即不然若有人問如何是諸佛出身處但向伊道遠離洪井深入寶山大眾且道是同是別忽有個衲僧出來云這裏是什麼所在說同說別也難得須是實到這田地始得若未到且不得草草。

上堂舉僧問雲門如何是學人自己門云遊山翫水而令多作自己會承言者喪既不作自己會又作麼生會滯句者迷德山入門便棒其僧擬議山云不得作棒會既不作棒會又作麼生會臨濟一喝不作喝用既是一喝何故不作一喝用宗旨如何其宗旨者諸佛諸祖教外別傳不屬文字言句其文字言句是心外戲論之法既不属戲論直須自悟若自悟也事同一家苟不然者彼我途轍喝一喝下座。

上堂今朝四月二十五栽秧漸漸徧南畝半飢半飽淡飯羹泥裏雨裏可憐許惟有高僧緫不知各自㱕堂喫茶去。

上堂衲僧門下有春有冬有秋有夏有陰有陽有晝有夜天地盖載日月運行成就四時長養萬物善知識者觀機設教應病與藥成就眾生種種方便亦復如是然則無智人前莫說打你頭破額裂。

上堂釋迦老子道一切眾生生死相續皆由不知常住真心性淨明躰用諸妄想此想不真故有輪轉大眾要得生死不相續妄想心滅但直下識取自己常住真心性淨明躰則自然生死不相関共生慶快所謂一得永得若信不及不聽受則沉在業識無明海喝一喝下座。

供養羅漢上堂大眾一切法即諸佛法一切心即諸佛心一切語即諸佛語一切道即羅漢道法也心也語也道也且道是一也是二也是同別也二由一有一亦莫守一心不生萬法無咎。

上堂二月復三月一一應時莭柳絲弄春風梨花白如雪門門法界門法法離言說驀拈拄杖云欲知交參處杖頭諸佛剎乃擲下云不妨拋來擲去緫在諸人眼睛裏。

上堂今朝三月初五普天之下好雨非但百姓歌謠老僧不勝手舞何也豈不見乾闥㜑王奏樂迦葉起舞直得須彌岌嶪海水騰波驀拈拄杖云大眾一波纔動眾波隨萬法皆從一法㱕衲子大家同會取七顛八倒緫光輝擲下拄杖下座。

上堂今朝又是三月半離念身心登彼岸泯其所以㱕自然兩個五百作一貫喝一喝下座。

上堂舉世尊問波斯匿王曰汝以何相觀佛王曰觀身實相觀佛亦然觀佛寔相觀法亦然法界眾生界根根塵塵一切清淨大眾欲識如來大寂滅汝但盡攀緣喝一喝下座。

閉馬祖塔上堂祖宗門下緫有関棙子應機接物有開有閉苟開而不能閉喪家失計閉而不能開誰辨徃來或開而能閉也不妨遊戲閉而能開也重重善財或不開不閉時又作麼生大眾僧堂裏隨例軟餅䭃頭橫咬竪咬喝一喝下座。

上堂心生種種法生心滅種種法滅喚什麼作釋迦老子驀拈起拄杖云假名三十二八十也空聲一切人間緫強名卓拄杖下座。

上堂云天心得自在盛熱復清涼衲僧如薦得珎重法中王喝一喝下座。

上堂佛言捨家出家難學道見性難元來捨家出家難學道見性復難如今學道者如恒河沙見性者未有一二佛又言性成無上道永嘉云自性天真佛雲門云如今諸方多是說心說性教裏少哩師云雲門又不許說心說性佛言性成無上道且道佛說底是雲門說底是大眾差之毫釐失之千里。

上堂知事首座大眾出入相拋㱕來依舊南山對北山忙者自忙閑者閑閑忙彼此不相関依舊水雲間。

上堂舉僧問雲門如何是佛法大意門云春來草自青又僧問首山如何是佛法大意山云楚王城畔汝水東流忽有人問泐潭如何是佛法大意向伊道久雨不晴此三轉語有一轉語可以作諸佛之法藥治一切眾生病有一轉語可以作諸祖之秘関菩薩直截之要道有一轉語可以作衲僧觧脫大道場是禪者放身命處大眾若擇得出如久客㱕家若擇不出若行人失路喝一喝下座。

上堂諸佛如來說一切眾生身中有三大何者為三身大相大用大又古德云十方無壁落四面亦無門露躶躶赤灑灑沒可把既沒可把喚什麼作三大莫有人擇得出麼若擇得出不妨好手若擇不出眾生日用而不知喝一喝下座。

上堂大眾好雨點點不落別處且道落在什麼處莫是落在法堂前麼莫是落在田野中麼莫是落在山林間若是通達底人神通妙用無可不可有一般人更不求妙悟但作平常一路實頭見觧又喚做不走作人此之見觧未出常流若妙悟明眼底人他一一知來處一一知落處更不顢頇大眾且道落在什麼處久參先德一舉便了後進初機更冝子細。

因雪上堂舉龐居士辞藥山因緣師云全禪客當断不断返遭其亂且道全禪客當時合下得什麼語免被龐公折挫如今莫有扶持佛事者麼出來開發大眾眼目亦表自己參學身心如無老僧為你說破今日臘月初十山門街坊丐者入寮打疊忽有人問諸丐者已在寮中時又作麼生良久乃喝云相逢不下馬各自有前程。

上堂今朝又是三月一大道何曾有得失桃花處處靈雲心却笑玄沙弄不出只這弄不出罕遇知音。

上堂今朝七月秋初一時莭循環夏又畢衲僧活計拄杖頭去兮住兮無固必去住自由且道祖意是同是別只如古人云雞寒上樹鴨寒下水意旨如何喝一喝下座。

上堂雲門云久雨不晴劄大眾且道雲門一劄與德山棒臨濟喝是同是別若道別祖宗門下豈有兩般若道同爭奈德山臨濟雲門家風有異衲僧到這裏如何剖判若剖判得出可謂無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於一劄今朝二月二十五各自㱕堂喫茶去。

上堂舉印宗法師問盧行者云仁者在黃梅有何言教旨趣傳授盧曰彼指授者唯論見性成佛不說禪定解脫無念無為宗云何故不說禪定解脫無念無為盧曰况是二法皆是佛法不二之法宗云如何是不二之法盧曰如仁者講涅槃經明見佛性是名佛法不二之法師云彼時小巧禪道早是中半了也如今叢林多是唯論禪定解脫無念無為且道六祖底是如今底是分即是不分即是若分去有違有順有是有非若不分又不辨邪正埋沒我宗乘譬如世間道路有直有迃有險有善其行路者可行即行可止即止大眾還識泐潭老僧麼良久云捋此深心奉塵剎是則名為報佛恩喝一喝下座。

師首座時在仰山結夏小參云莫有真師子兒試出來對眾哮吼看時有僧出禮拜師云不知是不是是即也大奇僧問鍾聲纔動大眾雲臻禁足已臨如何指示師云大家在這裏進云莫便是和尚為人處也無師云多是向言句中轉却進云一堂風冷淡千古意分明師云且莫亂道僧問承古有言眾生日用而不知未審不知個什麼師云道進云忽然知後如何師云十萬八千僧提起坐具云爭奈者個何師便喝僧云好一喝未有断在師云喫棒且待別時。

復云更有問話者麼良久云洎合放過乃喝復舉拂子云耶耶盡十方世界若凡若聖若僧若俗若草若木盡向拂子下成佛作祖無前無後一時解脫還有不觧脫者麼設有命若懸絲又撫掌云知音者少所以此個事論實不論虛參須實參悟須實悟若纖毫不盡緫落魔界豈不見古人道平地上死人無數過得荊棘林是好手如今人多是得個身心寂滅前後際断一念萬年去休去歇去似古廟裏香炉去冷湫湫地去便為究竟殊不知却被此勝妙境界障蔽自己正知見不能現前神通光明不得發露或有執個一切平常心是道以為極則天是天地是地山是山水是水僧是僧俗是俗大盡三十日小盡二十九此依草附木不知不覺一向迷將去忽然問他我手何似佛手便道是和尚手我脚何似馿脚便道是和尚脚人人盡有生緣處那個是上座生緣處便道某是某州人是何言歟且莫錯會好凡百施為須要平常一路子以為穩當定將去合將去更不敢別移一步怕墮坑落塹長時一似雙盲底人行路一條拄杖子寸步拋不得緊把著憑將去步步依倚一日若道眼豁開頓覺前非拋却杖子撒開兩手十方蕩蕩七縱八橫東西南北無可不可豈可一向倚他門戶傍他行脚有甚快活自己畢竟如何不見雲門大師道而今天下老和尚多是師承學解路布葛藤印板上打來模子裏脫出當人若是明去何不一切臨時又不見臨濟大師云我者裏是活祖師西來意把來便用立處皆真他不說古又如何令又如何者語得那語不得那裏是虛者裏是實你與我拈出絲毫許實底道理來看此蓋當人眼不開自無見處一向承虛接響百般忌諱自經自縛直饒與麼說當下忽然見得倜儻分明去也是棺木裏瞪眼如今還有無師智自然智不與萬法為侶者烜焃底丈夫漢[皻-皮+齒][皻-皮+齒]齖齖千變萬化見我恁麼胡言漢語便好近前驀口摑拽下椅子擲向三門外喝散大眾豈不快哉還有麼良久云若無且看老僧騎案山跳入你諸人眼睛裏七顛八倒呵佛罵祖去也喝一喝下座。

師到崇勝眾請小參僧問未明心地印難過趙州関如何是趙州関師云過進云莫便是和尚為人處也無師云你作麼生會僧作一圓相師云且喜勿交涉進云也不得壓良為賤師便喝復云更有問話者麼良久無人出師云不因一事不長一智說事亦不妨說理亦無礙為報學道人莫作理事會阿呵呵欲求長須入水是非中聲色裏放一倒扶一起是何宗囉囉哩驀拈拄杖畫一畫云適來許多葛藤向什麼處去也復舉拄杖云拄杖子變作觀音菩薩以甘露水灌入你諸人頂門裏還有眼開心悟神清氣爽底麼乃喝云莫妄想活落落須弥山把便撲擲下拄杖云耶耶三十三天不知不覺帝釋居善法堂為諸天說法勸喻云汝等諸仙盡是閻浮提歸依佛歸依法歸依僧不殺不盜不邪婬不妄語不飲酒不食肉布施持戒廣作善業來生此間受種種勝妙快樂汝等諸仙不得一向迷於妙樂須知無常念念不停念念遷謝速疾速疾便是到來相將墜墮汝等當求不來不去不生不滅究竟解脫清淨涅槃之樂師乃噓噓今日為眾竭力禍出私門笑破衲僧口然雖如是也不得草草乃撫膝下座。

師到九峯山眾請小參僧問古人道前三三後三三前三三即不問如何是後三三師云的進云恁麼進前三步也師云関進云大眾證明真善知識師云杜撰衲僧師云大眾此事若全提也便須荒却院散却眾拳倒湏弥山踏翻四大海三世諸佛諸佛祖師天下老和尚十二分教填其溝塞其壑雖然如此盡法無民且向世諦流布建化門中即不可乃拈拂子云三世諸佛諸大祖師天下老和尚十二分教緫在拂子頭上分開也懷州牛喫禾益州馬腹脹天下覔醫人灸猪左膊上以拂子左邊敲云太虛為皷須弥作槌遂喝云鼕鼕閙市裏識取天子將錯就錯以拂子右邊敲云大地作床長天為幕蹶倒打睡百草頭上薦取祖師病鳥栖芦噫九年空面壁撫掌不回頭笑煞傍觀如今莫有傍觀底麼良久乃喝云洎合停囚長智又舉拂子云穿却你鼻孔却向脚跟下走出東西南北土曠人稀天上天下唯我獨尊阿喇喇遂擲下拂子云是什麼下座。

師問僧了也未云未了師云你喫粥了也未云了師云又道未了復云門外甚麼聲云雨聲師云又道未了復云面前是甚麼云屏風師云又道未了復云還會麼云不會師云[聽-王]取一頌隨緣事事了日用何欠少一切但尋常自然不顛倒。

師到大愚眾請小參師云二三月來天氣和暖萬物生長百鳥和鳴桃花紅李花白到處園林翠連野色誰家年少賞勝踏青唯有古寺老僧坐對庭栢遂以拂子敲禪床云敲枷打鎻出釘㧞楔大有癡頑怕吞熟鉄醍醐上味候伊時莭趙州石橋循途守轍百丈野狐為君一决狐疑淨盡眼光電掣南北東西有誰辨別還有辨別底麼試出來撫掌呵呵大笑打個筋斗供養大眾一者慶快平生二與天下人作標牓有麼有麼秪為情生智隔想變躰殊我者裏不免拆東籬補西壁去也以拂子畫云十方世界百雜碎何處更有山河大地耶看看四大海水在諸人面前滔滔地氣象萬端魚龍變化還見麼見則不無忽然有個巡海夜义出來道禪和子如何是脫生死底句向他道什麼即得若不向他道被他一吉橑棒打煞餧魚鼈喫當此之際以何為身以何為心以何為人以何為我以何為佛以何為祖以何為禪以何為道會麼良久云五更侵早起更有夜行人乃拂子擊禪床下座。

偈頌

僧請問三聖問雪峯云透網金鱗以何為食峯云待你透出網來即向你道聖云一千五百人善知識話頭也不識師以頌示之。

潦倒漁翁坐釣臺金鱗赫赫皷波來海門空闊纔施網霹靂一轟天地開

雪峯云老僧住持事大。

放去收來得自由不堪優處亦堪優可憐滯句承言者爭是爭非空白頭

僧請問[舟-(白-日)]霞騎聖僧意旨如何。

千變萬化七顛八倒騎却聖僧踏倒水潦釋迦起身比丘悟道若會此意寒來著襖

僧請問雪峯鼈鼻蛇因緣。

打皷弄琵琶相逢一會家雲門能合調長慶解隨邪古曲非音律南山鼈鼻蛇何人知妙訣的子是玄沙

僧問南臺圓和尚大隨龜話圓以手翻覆示之其僧不肯乃質於師師以頌釋之。

少室之妙訣觀根而密付大隨曾泄機南臺亦失護翻手與覆手脫履著龜處明明言外傳信何有今古擲金鍾輥鉄皷水東流日西去

僧請問馬大師日面佛月面佛。

日面月面胡來漢現一點靈光萬化千變

僧請益僧問雲門如何是正法眼門云普。

但無一切心自然合大道應用在臨時莫分妙不妙

僧請問僧問雲門如何是諸佛出身處門云東山水上行。

目前有路誰解通方東山水上求者茫茫

諸佛出身處東山水上行目前一彈指徧現煞分明日面月面過佛手馿脚呈皆承此個力言外度迷情

僧曰眾中多以無事商量師復成頌。

多將無事會無事困人心有無俱勿念自可剖靈音落落雖殊應寥寥不在尋冝哉萬化首都秪属于令

僧請問僧問首山如何是佛法的的大意山云楚王城畔汝水東流。

楚王城畔水東流樹倒藤枯笑不休好是自從投子後更無人觧道油油

僧舉趙州庭前栢樹子話或云有此語或云無此語師以頌决之。

[這-言+(序-予+(玉-王+丰))]前栢樹子趙州無此語若是本色人直下未相許[這-言+(序-予+(玉-王+丰))]前栢樹子趙州有此語為報同道流覿面如何舉

僧舉雲門北斗裏藏身。

東涌西沒北斗藏身法王法令德非有隣

趙州勘破婆子。

似狂不狂趙州老或凡或聖人難曉是非長短任君裁老婆被伊勘破了

婆子云好箇阿師又與麼去。

臨岐有水復有火遇賤即貴全可可臺山一路去無差幾個行人脫覊鎻

[這-言+(序-予+(玉-王+丰))]前栢樹子[這-言+(序-予+(玉-王+丰))]前栢樹子我道不如松枯枝折落地打著去年椶造化無私不思力一一青青嵗寒色長短大小在目前可笑時人會不得

頌黃龍和尚垂示佛手馿脚生緣。

我手何似佛手翻覆誰辨好醜若非師子之兒野干謾為開口

我脚何似馿脚隱顯千差萬錯欲開金剛眼睛看取目前善惡

人人盡有生緣處認著依前還失路長空雲破日華開東西南北從君去

鳥窠和尚吹布毛。

鳥窠吹布毛紅日午方高趙王因好劒滿國人帶刀

僧問雲門如何是啐啄之機門云響。

有問啐啄機雲門荅云響昨日雷轟天夜來山水長

寶壽開堂三聖推出僧。

探騎飛來棒下寧瞎人翻滿鎮州城太平本是將軍致不許將軍見太平

石火光中電影分怒雷隨震動乾坤耳聾眼瞎人無數誰是知恩解報恩

僧問風宂如何是佛宂云丈林山下竹根邊。

丈林山下竹根邊水在深溪月在天良馬不知何處去阿難依舊世尊前

靈雲見桃花悟道。

奇哉一見桃花後萬別千差更不疑獨有玄沙言未徹子孫幾個是男兒

昔日靈雲見悟時香苞紅蕚一枝枝如今到處還開也陌上相逢說向誰

僧問趙州狗子還有佛性也無州云無僧云上至諸佛下至螻蟻皆有佛性狗子為什麼無州云有業識在。

言有業識在誰云意不深海枯終見底人死不知心

僧問雲門如何是吹毛劒門云骼。

誰謂吹毛利雲門骼可知一朝權在手看取令行時

僧問龍牙古人得個什麼道理便休去歇去牙云如賊入空室。

買帽相頭量才補職眀眼衲僧面前不識

僧問長沙了即業障本來空未了還須償宿債秪如二祖是了不了沙云空。

臨機無巧妙得意不勞功其如人不會聞空便謂空

僧問趙州一物不將來時如何州云放下著。

移高就下緫威權解脫門開信可憐不得空王真妙訣動隨聲色被勾牽

僧問雲門如何是超佛越祖之談門云餬餅。

超佛越祖之談覿面相呈誰領不知箭過新羅動地閑爭餬餅

雲門関棙子。

雲門関棙子消息少人知有時一撥動大地眼眵眵

雲門抽顧。

雲門抽顧自有來由一點不到休休休休

臨濟三度問黃檗佛法大意三度被打。

資粮更不著些些岐路年深恐轉賖直下痛施三頓棒夜來依舊宿芦花

臨濟到大愚處悟。

便言黃檗無多法大丈夫兒豈目乖脇下兩拳明有信不從黃檗付將來

僧問首山如何是佛法大意山云新婦騎馿阿家牽。

張顛不似首山顛不動毫芒百怪全猶得黃龍再拈出四方明眼若為傳

新婦騎馿阿家牽低頭拈得一文錢十字街頭拍手笑東村王老屋頭穿

雲門云火裏蝍蟟吞大虫。

秦時[車*度]轢鑽頭通大施門開妙莫窮火裏蝍蟟依舊活拈來誰解恣英雄火裏蝍蟟吞大虫去年不似今年窮直得黃茅瘴氣發雪壓桃花處處紅

臨濟鋤茶園次見黃檗來遂拄鋤頭而立檗云者漢困那際云鋤也未鋤困個什麼檗以拄杖便打際接住一送檗便倒呌云維那相救維那近前扶云爭容得這風顛漢與麼無禮檗以拄杖却打維那際乃連鋤地數下云諸方火葬這裏一時活埋。

奪旗掣皷著精神父子雖親法不親為報四方禪者道等閑莫作守株人

百丈再參馬祖。

客情步步隨人轉有大威光不能現突然一喝雙耳聾那吒眼開黃檗面

興化打克賔維那。

丈夫當断不觧断興化為人徹底漢已後從教眼自開棒了罸錢趂出院

雲門臘月二十五。

臘月二十五一曲超今古鎮州大蘿蔔生長在深土

僧問雲門不起一念還有過也無門云須弥山。

不起一念海裏須弥把來便用休別針錐

百丈野狐。

不落藏鋒不昧分要伊從此脫狐身相逢盡道休官去林下何曾見一人

古尊宿語錄卷苐四十五　　　　　士九